\textbf{CONTRACULTURA, ENTRE A CURTIÇÃO E O EXPERIMENTAL}\footnote{\emph{MODOS-
  Revista de História da Arte}, v. 1, n. 3, set/dez 2017.}

Celso Favaretto

A partir dos anos 1950, simultaneamente a grandes transformações
políticas, econômicas, tecnológicas e culturais, a produção artística
respondeu a seu modo aos desafios tecnológicos, políticos e ideológicos
que tensionavam o país, compondo projetos de renovação artística e
cultural voltados à efetivação da modernidade. Até o final dos anos
1960, as diversas tendências experimentais haviam transformado a
paisagem da arte brasileira, tanto em termos formais quanto em relação a
posicionamentos ético-estéticos. Com a promulgação do Ato Institucional
n° 5 (AI-5), em 13 de dezembro de 1968, o processo artístico-cultural,
tal como vinha se desenvolvendo nas décadas anteriores, foi em grande
parte inviabilizado; a vigorosa atividade que tensionava as relações
entre experimentalismo e política, vanguarda e participação, foi
interrompida com o recrudescimento da censura, com as prisões e o
exílio, forçado ou não, de muitos artistas.

A passagem da década de 1960 para a de 1970 foi marcada por esse
acontecimento -- um duro golpe sobre projetos e ações políticas e
artístico-culturais, sobre verdades e ilusões que mobilizaram o desejo e
o empenho de transformação social, às vezes compondo atitudes radicais
de resistência. Sob esse ponto de vista, a década de 1970 se iniciou sob
o signo de uma grande derrota. A expressão ``vazio cultural'' foi
aplicada naquele momento por uma certa vertente crítica exatamente para
indicar a impossibilidade de continuidade ou a inadequação daqueles
projetos de transformação. Contudo, a expressão, que se tornou corrente,
só dava conta de um lado do que acontecia -- a interrupção do
extraordinário trabalho coletivo de comprometimento com os imperativos
da justiça e da liberdade --, sem fornecer a devida atenção a algo
diverso também voltado para o mesmo interesse -- a passagem da crítica
social e política do tema aos procedimentos, pondo em destaque as
virtudes da invenção; uma mudança na representação política, advinda
inclusive em decorrência do balanço crítico que começava a ser feito dos
ideais, das estratégias e das ilusões políticas claras ou implícitas nos
processos artísticos e culturais do período que findava.

Assim, é preciso assinalar o outro lado da questão: desde o momento
tropicalista surgiam manifestações culturais diferenciadas,
alternativas, que se estenderam aos anos 1970. Contracultura,
marginalidade, curtição e desbunde foram designações que pretendiam dar
conta de uma produção variada e dispersa, embora constituindo uma trama
feita de alguns tópicos comuns -- que se distinguia daqueles da maioria
dos projetos anteriores, principalmente pela ênfase então atribuída aos
aspectos comportamentais, à emergência do corpo como espaço de
agenciamento das atividades, aparentemente sem conotação política, desde
que o modo como até então se fazia a arte política fosse tomado como
modelo. A proposição de uma ``nova sensibilidade'', que se compunha com
uma certa concepção de ``marginalidade'' em relação ao sistema
sociopolítico e artístico-cultural, aparecia como motivação básica
daquelas manifestações -- o que implicava mudança acentuada da ideia e
das práticas de participação desenvolvidas na década de 1960. Nova
sensibilidade e marginalidade articularam-se frequentemente ao
experimentalismo nas atividades artísticas e na atividade crítica. É da
intersecção desses conceitos operacionais,\footnote{Cf. Silviano
  Santiago, ``Abutres: a literatura do lixo'', \emph{Revista Vozes}, ano
  66, v. LXVI, n. 10, Petrópolis, Vozes, 1972, p. 21. Rep. em \emph{Uma
  literatura nos trópicos}, São Paulo, Perspectiva, 1978 (Debates-155).}
identificadores das manifestações alternativas em geral, que surgiram as
mais expressivas produções culturais da primeira metade dos anos 1970,
que, aliás, não deixavam de se opor à ditadura civil-militar, portanto
de afirmarem um outro modo do político.

Essa atividade multifacetada convivia com o fato de que o sistema da
arte estava em pleno desenvolvimento, em consonância com o expressivo
incremento da indústria cultural -- em parte articulada às iniciativas
da política oficial, que, por meio de um programa de ação cultural e da
proposição de uma política nacional de cultura, centradas na perspectiva
de modernização conservadora, visava tanto um relacionamento com os
meios artísticos e intelectuais quanto ao aproveitamento das novas
possibilidades técnicas para a efetivação das ideias de cultura nacional
e identidade cultural. Várias análises a respeito da produção cultural
dos anos 1970 destacaram prioritariamente questões referentes à
consolidação de um mercado de bens simbólicos e também à concepção
oficial de política cultural e seus desdobramentos
institucionais.\footnote{Sérgio Miceli (org.), \emph{Estado e cultura no
  Brasil}, São Paulo, Difel, 1984; Renato Ortiz, \emph{A moderna
  tradição brasileira}, São Paulo, Brasiliense, 1988.} Parte
significativa das análises da produção artística do período situou-se no
horizonte dessas questões, ora tematizando as transformações provocadas
pela crescente importância dos meios de comunicação de massa, ora os
impactos da censura e da repressão do regime sobre a produção
artístico-cultural, ora as repercussões no trabalho universitário das
direções teórico-críticas provenientes do estruturalismo francês e suas
consequências em vários setores, especialmente no jornalismo cultural e
na crítica de arte.

Respondendo às novas condições da sociedade, especialmente ao
alinhamento do país à lógica cultural da sociedade de consumo, a
complexa e variada produção artística, passa a incluir, sem
preconceitos, como elemento constitutivo de experimentações, teorizações
e da crítica, pressupostos, regras e técnicas da indústria cultural.
Institucionalização da cultura, consumo e experimentação, especialmente
quando pensados -- nas artes plásticas, por exemplo -- em relação a
obras ou manifestações efêmeras, conceituais e comportamentais,
evidenciaram problemas ético-estéticos -- além dos simplesmente
técnicos, de realização, distribuição ou exibição -- que questionaram a
tentativa de constituição de um sistema da arte, especialmente de um
emergente mercado, que logo se mostraria inconsistente. Ao mesmo tempo,
tal composição iria discutir a viabilidade, a eficácia crítica e o poder
de resistência de toda a produção que se queria alternativa.

Portanto, foi ao lado de iniciativas culturais oficiais mobilizadoras de
um conjunto de agências, como Instituto Nacional do Cinema (INC),
Embrafilme, Funarte, Pró-Memória etc., e também do desenvolvimento de um
mercado de arte e de manifestações variadas não articuladas diretamente
às direções acima, que surgiram as manifestações culturais alternativas,
particularmente as contraculturais, da curtição, ou desbunde. Na
verdade, essas designações recobriam uma gama muito elástica de
manifestações culturais, artísticas e comportamentais; modalidades e
formas diversas de produção alternativa, nas artes, no jornalismo, nos
movimentos sociais. Importa, assim, ressaltar a produção de artistas e
pensadores que geraram um espaço de reinvenção situando-se nas margens
ou à margem do sistema artístico e social -- sempre em busca de um lugar
fora da negociação com as instâncias estabelecidas --, em parte
desenvolvendo atividades culturais e experimentações provenientes das
décadas anteriores, seja ressignificando as ações políticas seja
explorando as possibilidades técnicas dos novos meios e linguagens, às
vezes novamente tentando articular transformações das linguagens e
resistência política.

A produção artístico-cultural dos anos 1970, longe de um suposto vazio,
instaurou um processo extensivo de invenção, que incluiu a reelaboração
das experiências anteriores, à margem da política oficial de cultura e
da indústria cultural. As manifestações de cultura alternativa,
particularmente a direção contracultural, configuraram, entre o final da
década de 1960 e meados da de 1970, uma atitude e ações de grande
vitalidade, em que se percebia uma descrença em relação ao alcance
revolucionário da arte propugnado na década anterior, afirmando outras
formas de modos de assimilação e mesmo de militância política.

\asterisc

O estado da cultura brasileira no início da década de 1970, com destaque
para as experiências contraculturais, precisa ser esclarecido, para que
se possa considerar que o período não foi o do vazio cultural, mas
repleto de outras significações culturais, artísticas e políticas de
fronteira, interessadas em novas formas de subjetividade. Entre 1971 e
1974, a revista \emph{Visão}, por meio de entrevistas com intelectuais e
artistas relevantes, detectou sintomas de uma ``crise da cultura
brasileira'' e, a partir daí, fez em números sucessivos um diagnóstico
dos ``impasses da cultura'', tanto investigando as razões da crise
quanto possíveis saídas do que entendia como ``vazio cultural que vinha
tomando conta do país desde a edição do AI-5 e o incremento da
censura''.\footnote{``A crise da cultura brasileira'', \emph{Visão}, 5
  jul. 1971, p. 52.} Na primeira matéria, de 5 de julho de 1971,
apareceu a expressão ``vazio cultural'' -- que, como foi informado
posteriormente,\footnote{Elio Gaspari; Heloisa Buarque de Hollanda;
  Zuenir Ventura, \emph{Cultura em trânsito: da repressão à abertura},
  Rio de Janeiro, Aeroplano, 2000. No livro foram coligidos artigos dos
  autores no período 1971-86.} fora cunhada por Zuenir Ventura -- em
contraposição aos sucessos na economia, assim entendia os ``impasses da
cultura'':

\begin{quote}
O desaparecimento da temática, da polêmica e da controvérsia na cultura,
a evasão dos nossos melhores cérebros, o êxodo de artistas, o expurgo
nas universidades, a queda na venda dos jornais, livros e revistas, a
mediocrização da televisão, a emergência de falsos valores estéticos, a
hegemonia de uma cultura de massa buscando apenas o consumo
fácil.\footnote{\emph{Visão}, 5 jul. 1971, p. 52.}
\end{quote}

É interessante comparar esse diagnóstico a dois outros: um de 1º de
março de 1967 que, em plena efervescência artística e política,
identificando a imbricação de ênfase experimental e participação
política que acontecia no teatro, na música popular, no cinema, nas
artes visuais e na literatura, assim informava o diagnóstico geral do
percurso da arte brasileira nos anos 1960:

\begin{quote}
Logo depois de 1964, a primeira reação da arte brasileira foi rebelar-se
e constatar uma situação que a deixara perplexa; em seguida foi
reformular o processo de conscientização e de análise da nova realidade;
e a terceira foi violentar, destruir, chegar ao zero para tentar então
reconstruir.\footnote{``As marcas da inocência perdida'', \emph{Visão,}
  1º mar. 1967, p. 46.}
\end{quote}

Nessa trajetória eram destacadas as ambiguidades e contradições das
posições de artistas e de projetos artístico-culturais que se construíam
tendo em vista a retomada da pesquisa inaugurada pelo modernismo de 22
de ``descoberta do Brasil'', colocando em debate a contradição entre uma
``tentativa de volta às origens, no momento em que a internacionalização
se torna cada vez mais uma contingência econômica, sociológica e
política inexorável'' e a desmistificação dessa posição nas atividades
artísticas, na ``arte suja'' que se fazia na ocasião. Na edição de 24 de
março do mesmo mês, a matéria ``A cultura posta em questão'', discutindo
um documento oficial -- o ``Diagnóstico Preliminar da Cultura'' -- e
ouvindo artistas e produtores musicais, discutia as ``condições
extraordinárias'' do governo Costa e Silva ``para realizar um programa
de alto alcance nacional'', que a partir do diagnóstico, considerava
``que a atividade cultural deve sair do estágio espontâneo em que se
encontra, no caso de um país subdesenvolvido''.\footnote{``A cultura
  posta em questão'', \emph{Visão,} 24 mar. 1967, p. 47.} O diagnóstico,
ao propor uma visão otimista do estado de cada área artística, das
bibliotecas, televisão e editoras, era contraposto na matéria às
dificuldades colocadas pela censura, em contradição com o pretendido
avanço cultural comandado pelo governo. Mas a resposta das artes foi
outra, como se sabe. De fato, das proposições do CPC da UNE,
emblemáticas de um modo de radicalização do social e do político nas
artes, até as atividades irreverentes dos tropicalistas do final da
década, todas, em sua diversidade e mesmo em desacordo, manifestavam uma
unidade de ação sintomática, contra os cálculos do regime e,
particularmente, contra a censura e a repressão política e social.

Só para se ter uma ideia do que é preciso levar em conta para se pensar
as variadas estratégias que provinham da intersecção do estético com o
político no final dos anos 60, alvo imediato da repressão do regime com
a edição do AI-5, basta relembrar produções mais significativas surgidas
no incrível ano de 1967 -- que se estenderam no ano seguinte e deram
origem a outras em diversas direções. O filme \emph{Terra em}
\emph{transe}, de Glauber Rocha; a encenação de \emph{O rei da vela}
pelo Teatro Oficina de José Celso Martinez Corrêa; e de \emph{Arena
conta Tiradentes} no Teatro de Arena de Augusto Boal; o tropicalismo do
grupo baiano; a exposição \emph{Nova objetividade brasileira}, onde
aparece \emph{Tropicália}, a emblemática manifestação ambiental de Hélio
Oiticica; os livros \emph{PanAmérica}, de José Agrippino de Paula,
\emph{Quarup}, de Antonio Callado e \emph{Pessach: a travessia}, de
Carlos Heitor Cony. Nestas obras, os signos da complexa situação
cultural -- em que referências das culturas populares, inovações das
práticas artísticas de vanguarda, cada vez mais assimilados pelos
processos da indústria cultural em franco desenvolvimento -- articulavam
projetos e ações culturais de resistência às iniciativas oficiais da
política cultural.

Assim, entende-se que a proposição do vazio cultural foi fundada na
suposição de ausência, nos anos 1970, do fervor criativo e da crítica
social da forma que o período parecia evidenciar. Entende-se também,
porque, devido à potência crítico-criativa daquele período, e a
expectativa de retomada do mesmo impulso, ainda que dificultada pela
censura, não aparecia no diagnóstico de Zuenir Ventura, a possibilidade
de a contracultura ser também considerada uma das variáveis das
tentativas de superação dos impasses apontados, certamente porque suas
proposições não se coadunavam com o que se esperava como enfrentamento
do suposto vazio. De fato, a revista \emph{Visão}, continuando a
discussão sobre os impasses da cultura, na importante edição de 11 de
março de 1974, com o título ``Da ilusão do poder a uma nova esperança'',
abria a matéria com uma incisiva proposição:

\begin{quote}
Ao contrário da economia e tanto quanto a política, a cultura brasileira
viveu nesses dez anos alguns de seus momentos mais dramáticos e
sofridos. Caminhando da onipotência à impotência, do choque à apatia,
dividida entre os apelos fáceis do conformismo e o seu compromisso
crítico, a criação intelectual atraiu ódios e suspeitas, e mergulhou no
vazio e na fossa. Agora, amadurecida pelo sofrimento, busca de novo a
vontade, abre-se ao diálogo e alimenta-se de uma esperança: a de que a
liberdade tantas vezes invocada lhe seja restituída: não como um favor
concedido, mas como direito adquirido, como atributo natural do
pensamento.\footnote{``Da ilusão do poder a uma nova esperança'',
  {\slsc{Visão}}, 11 mar. 1974, pp. 137-55.}
\end{quote}

Em suas quatro seções, ``A perda da ilusão'', ``A perda da inocência'',
``A perda da vontade'' e ``A volta do querer'', tratava da rememoração
da derrota de 1964 com a perda das apostas no poder transformador da
arte; em seguida a reconstrução a partir de 1965 das formas de
participação e de protesto pelo exercício das ousadias experimentais que
aliavam crítica política e crítica moral com a proposição de uma
arte-ação transgressiva, chocante e violenta; depois do AI-5, o desânimo
pela cessação dessa atividade repleta de paixão toda feita de rupturas
artísticas, estariam sugerindo ``indícios esparsos'', ou possibilitando
o vislumbre de ``sensíveis modificações de atitude'', fruto de um
processo de auto-análise da cultura que estava produzindo aos poucos o
abandono da lamentação das derrotas e a autopiedade quanto às
contingências das tentativas de reação à violência e violentações da
ditadura, especialmente crítica das estratégias amparadas em equívocos
na análise da situação. Mas nenhuma menção se fazia, nesses ``indícios
esparsos'', da atividade contracultural que tomava impulso desde 1969.

Mas o próprio Zuenir Ventura, no artigo ``A falta de ar'', de agosto de
1973, ao considerar que o vazio cultural era na \emph{verdade} um
``vazio cheio'', pela primeira vez cita a contracultura como uma
manifestação cultural ativa no período. Ao perguntar sobre do quê
estaria sendo preenchido o vazio, distingue as seguintes vertentes
culturais: ``uma cultura de massa digestiva, comercial, de simples
entretenimento''; ``uma contracultura buscando nos subterrâneos do
consumo, mas frequentemente sendo absorvida por este, formas novas de
expressão e sobrevivência''; ``uma cultura explicitamente crítica,
tentando olhar a realidade política e social imediata''.\footnote{Elio
  Gaspari et al. (orgs.), op. cit., pp. 59-60\emph{.}} Apesar das
ressalvas, pode-se acentuar que o artigo indica uma percepção de
aspectos fundamentais da experiência contracultural: é ``subterrânea''
(que é a designação mais apropriada, segundo Hélio Oiticica, a essa
cultura da divergência); indica ``formas novas de expressão'' (com que
se pode entender as singulares manifestações artísticas dos novos modos
da experimentação deslocados pela ênfase nos comportamentos) e ``novas
formas de sobrevivência'' (que indica a aposta dos protagonistas da
contracultura na eficácia da nova sensibilidade, dos novos
comportamentos, dos novos valores, opostos e resistentes aos da vida
burguesa e da sociedade industrial).

\asterisc

Fenômeno híbrido e complexo, em parte confluindo e sendo expressão local
do \emph{underground} norte-americano, essas manifestações
contraculturais eram ambivalentes, oscilavam entre comportamentos
neorromânticos, e outros que articulavam uma nova sensibilidade
contracultural ao experimentalismo artístico dos anos 1950 e 1960. Essas
vertentes foram abertas pelas experiências radicais que configuraram um
``momento tropicalista'' da cultura brasileira, emblematizado
basicamente na atividade tropicalista dos músicos baianos, do Oficina e
de outras manifestações correlatas; na antiarte ambiental de Hélio
Oiticica. Poesia, música, cinema, teatro, artes plásticas, literatura,
jornais, revistas, livros, compunham uma produção dispersa e
multifacetada, que não deixava de ser a seu modo uma contestação ao
Brasil do milagre econômico. Pode-se falar, assim, genericamente, de um
pós-tropicalismo, sem que a expressão guarde relação imediata com o
pós-modernismo que aos poucos se irradiava em consonância com a
afirmação em toda parte da lógica cultural do capitalismo avançado.
Pertencente a uma direção mais ampla de cultura e resistência à
ditadura, a ``cultura alternativa'', que se expandiu durante toda a
década de 1970 abrigando tanto manifestações associadas ao
\emph{underground} quanto a produção de jornais e revistas, como
\emph{Opinião}, \emph{Movimento}, \emph{Ex-}, esse pós-tropicalismo,
representa então um tipo de produção artística aliada a posições
culturais e comportamentos que privilegiavam as ``vivências'', a vida
cotidiana, a arte fora dos registros consagrados, enfim, tudo que
poderia ser considerado marginal à cultura estabelecida, da antiarte de
Hélio Oiticica, das proposições artístico-terapêuticas de Lygia Clark,
de produções informadas pela poesia concreta, pela onda do
conceitualismo, da arte pobre e da arte do corpo.\footnote{Cf. nota
  introdutória de \emph{Arte em Revista}, n. 5, São Paulo, Kairós/CEAC,
  1981, pp. 3-4.}

Portanto, trata"-se de pensar a especificidade da experiência
contracultural no horizonte mais amplo da cultura alternativa.
Precisamente: em quais produções artísticas pode"-se flagrar modos de
articulação do experimentalismo dos anos 1960, especialmente aquele do
tropicalismo, aos rituais da nova sensibilidade contracultural, às
condições então surgidas do circuito de arte, ao jogo com o mercado e,
finalmente, a uma certa significação política que se diferencia daquela
dos anos 1960.

Importa, assim, discutir a interpretação sobre essa produção,
particularmente a contracultural, feita por Luciano Martins em 1979, que
ficou consagrada no ensaio ``A Geração AI-5'', em que reiterando a ideia
de ``vazio cultural'', afirmou que aquela contracultura teria se
manifestado em agrupamentos da juventude oriundos de segmentos das
classes médias dos grandes centros urbanos, por um comportamento de
caráter reativo, alienante e a-político, de oposição ao autoritarismo
político e à crise família:

\begin{quote}
A proposição geral deste ensaio é a de que tais valores, práticas e
comportamentos, que são vividos como contraculturais, acabaram por se
transformar, em virtude dos equívocos sobre os quais se assentavam, num
anti"-projeto de liberação; mais: constituem uma expressão da alienação
produzida pelo próprio autoritarismo e, ao mesmo tempo, são também
instrumentos de alienação.\footnote{12 Luciano Martins, ``A geração AI-5
  (Um ensaio sobre autoritarismo e alienação)'', \emph{Ensaios de
  Opinião -- 11,} Rio de Janeiro, Paz e Terra, set. 1979, p.74.}
\end{quote}

Para ele, três fenômenos expressariam, pela construção de tipos ideais,
que compareceriam, isolados ou em intersecção, com frequência e
intensidade diversas em contextos e experiências diferentes, a sua
caracterização da contracultura: o uso de drogas, a desarticulação do
discurso e o modismo da psicanálise.\footnote{Ibidem, p.~74.} Tais
fenômenos negariam a noção de sujeito em favor da ``exacerbação da
subjetividade'', sem atacar os valores propugnados pelas práticas
autoritárias. Ao reiterar as possibilidades de que o uso de drogas,
transformado em ``culto da droga'', não ter servido efetivamente para
fins de ``liberação pessoal'' com a ampliação da percepção e de
``rebeldia social'', antes tenha desembocado em práticas de ``evasão da
realidade'' e até de ``autodestruição'', com que se dava ``denegação
tanto da liberdade quanto da condição de sujeito'', o sociólogo enfatiza
que a contracultura teria ficado, a despeito de sua intenção libertária,
refém dos ``sentimentos de vazio e de impotência'', servindo
indiretamente a fins autoritários. Por sua vez, a desarticulação do
discurso contribuiu para que a atitude significada por termos como
``curtição'', ``barato'', ``cara'' etc., fosse indicação da síndrome
alienante ``por revelar-se incapaz de usar a linguagem e de articular
minimamente o pensamento'', atingindo drasticamente as capacidades de
expressão e cognitiva; uma espécie de afasia em tudo negadora de uma
``visão de mundo'', impossibilitando um posicionamento existencial e
político antiautoritário. E o ``modismo psicanalítico'' é identificado
como elemento da síndrome alienante porque a ``expansão da
psicanálise'', que efetivamente ocorria naquele momento, teria decaído
em práticas terapêuticas dela derivadas, como terapia de apoio, terapia
corporal, terapia de grupo etc., que também mais contribuíram à
``compulsão'' de subjetivação que na formação de um sujeito consciente,
ativante do processo de resistência aos autoritarismos, que supostamente
estariam sendo criticados.

Sem dúvida, o autor aponta um dos lados da ambivalência constitutiva dos
fenômenos tomados como tipos ideais de sua crítica da contracultura, não
atribuindo valor ao que na experiência contracultural funcionava como
princípios operacionais de uma nova posição, social, política, cultural
e artística. Assim, em sua análise, nenhum indício ou sintoma de vontade
de uma nova atitude referido por Zuenir Ventura estariam presentes na
contracultura -- pelo fato de as ``pautas de comportamento que
caracterizam esse universo se esgotarem ao nível da experiência quase
inarticulada de seus atores; uma experiência meramente instintiva e que
parece destituída de qualquer capacidade de reflexão sobre si própria
enquanto experiência existencial''. Além disso, diz ele:

\begin{quote}
O que se apresenta como contracultura não chegou (ou não chegou ainda) a
ser captado por nenhuma obra-testemunho -- na literatura, no cinema ou
no teatro -- que seja digna desse nome; quer dizer: de uma obra capaz de
cristalizar o fenômeno e, ao mesmo tempo, a transcender seus aspectos
imediatos através da captação de seu conjunto de
significações.\footnote{Ibidem, p. 76.}
\end{quote}

As expectativas e esperanças, na chave pensada por Zuenir Ventura, podem
ser relativizadas e também pode-se fazer algumas ressalvas à posição
crítica de Luciano Martins -- apesar da sua importância para a
compreensão dos impasses políticos, sociais e artísticos daquela época.
Particularmente, as ressalvas se dirigem ao tipo de análise em termos de
caracterização da modalidade específica da experiência contracultural e
das categorias artísticas propostas para o entendimento das ``obras''
contraculturais. Ressalta"-se que em sua especificidade, a experiência
contracultural foi um fenômeno que não pode ser simplesmente
caracterizado como reativo ou como uma ``síndrome alienante'', sem
relevância para os dispositivos de abertura da cultura brasileira em
vista da reconquista das liberdades subtraídas pelo regime autoritário.
Foi, como aliás assinala Luciano Martins, entre outras coisas, ``um
primeiro instrumento de contestação de um regime (ou de uma ordem
social) percebidos como violadores de um valor essencial''.\footnote{Ibidem,
  pp. 73-4.} Também não é possível situar as ``obras'' da contracultural
no horizonte de expectativas da produção artística institucionalizada
pelo sistema da arte e pelo mercado.

Assim, a questão da contracultura precisa ser pensada por meio de outros
vetores, sem se desprezar os citados como atuantes na formulação das
experiências contraculturais. É preciso entender o que significava
``marginalidade'' no período em questão, algo distinto do que era o
alternativo e, principalmente, entender na atividade artística, a origem
cultural da direção imperante das artes daquele tempo: interessadas, de
um lado, na desestetização como efeito do deslocamento da obra ao
comportamento, inclusive com manifestações típicas de estetização dos
comportamentos e, de outro, a abertura experimental das artes que
poderiam incluir a ênfase no comportamento, mas ativaram forças
desatadas pelas experimentações dos anos 1965-1968.

***

É possível detectar antes do tropicalismo, a partir de 1964, vários
sintomas de uma atitude contracultural em que a designação é associada a
manifestações que, genericamente, se opunham à chamada vida burguesa e
às expressões artísticas vigentes, distanciando-se da relação imediata
entre arte e vida cotidiana e configurando um estilo poético de vida.
Pode-se destacar, em São Paulo, o movimento de ``catequese poética'',
inventado e liderado por Lindolf Bell, do qual participavam Álvaro Alves
de Faria, Carlos Vogt, Luis Roberto Benatti, entre outros; assim como os
poetas de extração rimbaudiana e surrealista que apresentavam marcas da
\emph{beat generation,} como Roberto Piva, Claudio Willer, Antonio
Fernando de Franceschi e Roberto Bicelli. No Rio de Janeiro, Hélio
Oiticica, Lygia Clark e Lygia Pape, entre outros, logo depois da eclosão
do neoconcretismo, colocavam claramente as ideias de vivência e
participação no centro de suas proposições. Oiticica, particularmente,
além disso articulava essas ideias à de marginalidade, desde a invenção
do parangolé, fundante de uma concepção de antiarte, experimental à
margem do sistema da arte. Nesses exemplos, e certamente em outros que
poderiam ser rastreados em vários lugares, observa-se que outras
experiências de contestação genérica ao sistema da vida burguesa e
particularmente de oposição ao regime militar, diversas das
manifestações críticas situadas no campo hegemônico de esquerda, tão bem
radiografadas no ensaio de Roberto Schwarz ``Cultura e política
(1964-1969)'',\footnote{Roberto Schwarz, \emph{O pai de família e outros
  estudos}, Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1978.} podem ser assimiladas a
uma larga atitude contracultural.

Mas convém esclarecer que a denominação contracultura assumiu uma
especificidade nos rastros do tropicalismo, associada às designações de
uma nova atitude caracterizada pela ``nova consciência'', ``nova
sensibilidade'', ``curtição'' e ``desbunde'', na qual a ênfase recaía no
comportamental, na vida aberta, livre do racionalismo, do autoritarismo,
do moralismo e da burocratização. Essa configuração estava referenciada
à produção e atitude dos artistas -- na música popular, no teatro, nas
artes plásticas, na poesia e no cinema. Particularmente, ela tem como
exemplar a produção do grupo baiano que detonou esse tipo de atitude
desde o seu surgimento em 1967, atitude essa espetacularizada nas
aparições na TV, em shows, reportagens em jornais e revistas,
declarações. Mas, de modo mais consistente, a atitude aparece na própria
estrutura de algumas canções; por exemplo em ``Alegria alegria'' de
Caetano Veloso (``sem lenço sem documento/ nada no bolso e nas mãos/ eu
vou/ por que não?''); ``Panis et circenses'' de Caetano e Gilberto Gil
(``mas as pessoas na sala de jantar/ são ocupadas em nascer e morrer'');
``Divino maravilhoso'' de Caetano (``tudo é perigoso/ tudo é divino
maravilhoso''). Mais explicitamente a canção de Gil, de 1969, quando
confinado com Caetano na Bahia antes do exílio londrino, de onde
retornam em 1972, ``Cultura e civilização'' (``a cultura a civilização/
elas que se danem ou não''), além de outras do mesmo disco
(``Futurível'', ``Objeto semi-identificado'') são indicativas de
variados signos de certa atitude contracultural, marcada pelo
\emph{underground} norte-americano e pelas repercussões do maio de 1968
francês (claramente identificável em ``É proibido proibir'', de Caetano
Veloso).

O que ficou conhecido como contracultura, ``nova consciência'' ou ``nova
sensibilidade'', mantinha claras referências ao \emph{underground}
internacional em que a atitude \emph{drop out}, o \emph{cair fora da
sociedade}, era veiculado por revistas, jornais, na músicas e em rituais
que pretendiam divulgar princípios de uma nova imagem da vida, que
induzisse a novos comportamentos. Enquanto as maneiras, neorromânticas,
com as quais se apresentavam identificava os integrantes dessa onda
contracultural como alienados, quando não, vagabundos, isto é, como
desintegrados dos modos de vida habituais, os comportamentos portavam de
fato inconformismo e desprezo, não simplesmente reativos, face ao
autoritarismo, a burocratização e ao racionalismo da vida social
burguesa. A vida em comunidades, as práticas alimentares naturais, o uso
de drogas, as novas formas de relacionamento afetivo e sexual, o
desprezo pelas fórmulas políticas, pela organização familiar e pela
educação formal, caracterizariam essa outra mentalidade, planetária e
descentralizada, aparentemente desligada da ``cultura e da
civilização'', rumo a uma outra sociabilidade.

O efeito dessa atitude e das novas formas de vida seria subterrâneo,
acreditando mais na potência dos gestos e comportamentos do que no
debate explícito de ideias, e sem interesse por experimentações
estéticas. Em busca de uma nova ética pessoal, a imaginação volta a ser
a rainha das faculdades: dela partiriam os sinais de renovação da vida e
da arte, implicadas em uma expressão marginal, calma, suave e bela de
transformação individual e social. Toda possibilidade de transformação
social proviria da expressão individual medrada nas comunas, nos
encontros coletivos, na comunhão espontânea dos corpos, associados aos
ritmos vitais da natureza; daí a articulação de muitas ações de
resistência às intervenções tecnológicas no meio ambiente.

Percebe-se facilmente como essa compreensão afirmativa da contracultura
pretende-se livre de contradições e ambiguidades, visíveis pela atitude
distanciada já no período de sua vigência. Pois, a marginalidade era
puramente circunstancial e foi logo integrada pela indústria do consumo.
As condutas, os modos de vestir, a linguagem específica, os rituais
teatralizantes, as novas práticas alimentares, o ecologismo, as práticas
corporais e místicas orientais, foram rapidamente recuperados como
produtos diversificados da sociedade do espetáculo. O mercado se
enriqueceu de uma variedade nova de objetos exclusivamente destinados
aos jovens, contribuindo para reforçar o mito que nascia: a juventude
prolongada, para todos, que diluía a crença fundada no conflito de
gerações, aludindo ao nascimento de uma cultura pan-totêmica diluída na
liturgia neo-totêmica dos objetos. Mas não se pode subestimar a
importância da experiência contracultural para as mudanças de
comportamento, para o alerta quanto à destruição do meio ambiente, para
o processo de relativização da moral dos comportamentos, para a
singularização das vivências na sociedade do controle.

***

A intersecção entre a nova sensibilidade contracultural, a curtição, e o
experimentalismo tropicalista detonou uma outra orientação na produção
artística e cultural, significativa em termos de ressonâncias para a
abertura da contemporaneidade: um pós"-tropicalismo em que proposições e
obras configuraram emblemáticas intervenções aliando experimentalismo,
novos comportamentos e um outro deslocamento da questão do político na
arte e na cultura. Essa produção da primeira metade dos anos 1970 uniu o
gosto pela experimentação, a sofisticação técnica, o jogo com o mercado
efetivado na segunda metade dos anos 1960 às experiência da curtição,
que enfatizavam a nova sensibilidade contracultural por meio da
gestualidade do corpo, do sensorial, das experiências limite via drogas,
do misticismo e dos comportamentos renovados na vida amorosa. É então na
confluência dessas linhas, interessadas na efetivação de articulações da
arte com a vida, que emerge uma arte e uma crítica da cultura
provenientes da transformação do que restou dos ensaios de
descentralização da cultura propugnada pelo tropicalismo, dos impasses
técnicos e ideológicos da arte de vanguarda em sua relação com as
possibilidades do sistema, e da absorção do comportamental da
contracultura.

Desta discussão e prática participaram artistas novos e artistas
provenientes da década anterior, e outros já consagrados. Arnaldo Jabor
publicou no \emph{Pasquim} (fundado em 1969), no início de 1972,
um sintomático artigo em que, para compreender a intervenção da
contracultura na reorganização da cultura, retraça o percurso artístico
e cultural no Brasil desde o modernismo, destacando o ``trauma de
dezembro de 68'' para a compreensão dos impasses e indeterminações
daquele momento.\footnote{Arnaldo Jabor, ``Debaixo da terra'', \emph{O
  Pasquim,} n. 131, Rio de Janeiro, Codecri, 10 jan. 1972.} Avaliando o
período 1969-1972, e tentando captar a originalidade das experiências
contraculturais, constata que estas, apesar de domesticadas, não
chegaram ao fim como apenas uma grande ilusão:

\begin{quote}
Ficaram os despojos vivos, uma infinita massa colorida, de gestos,
costumes, formas de pensar, de amar, de ver o mundo, que estão para
sempre assimiladas às consciências das jovens gerações. A Cultura morre
nos museus, mas se eterniza dentro do corpo. Jimi Hendrix antes de
morrer disse numa entrevista ao {[}sic{]} \emph{Rolling Stone} que o
negócio já não era mais aquele que era outro, que ele não sabia qual
era, mas que vinha aí. John Lennon declarou, numa tremenda
\emph{ego-trip} que o sonho tinha acabado. E continua vivo, e que
enquanto há vida haverá sonho. E para sonhar basta não ter medo da
imaginação.
\end{quote}

Também sintomático é o texto \emph{Escrevivendo} de Jomard Muniz de
Britto -- poeta e crítico pernambucano, que participou das experiências
educacionais de Paulo Freire na década de 1960 e das discussões sobre
cultura popular, e associado às proposições do tropicalismo e da
contracultura --, publicado em 1973 em edição marginal.\footnote{Jomard
  Muniz de Britto, \emph{Escrevivendo}, Recife, Mimeo, 1973.} Propõe o
conceito de ``desculturação'' como sugestivo da conjugação entre
experimentalismo de vanguarda e a nova sensibilidade, entre a vanguarda
e a desculturação:

\begin{quote}
Desculturação é uma proposta na medida em que funciona

como um estimulante conceitual operacional, palavra

de um agir concreto, nomeAÇÃO de uma realidade como

fato e projeto. Não como palavra jogada no vazio. Não

como séria metáfora da vacuidade. Quem fala desculturAÇÃO

pensa em des-condicionamento dos estereótipos da cultura

como tabu, em maiúsculo e com K. Da Kultura proibitiva,

centralizadora, hierárquica: K

{[}...{]}

A vanguarda existe por uma d i f e r e n ç a diferenciAÇÃO.

Diferença entre o nível de produção cultural (crítico-criativo,

inovador, experimental, laboratorial, inventivo) e o horizonte

largoestreito do consumo pelo grande público (passivo, redundante,

repetitivo, enquadrado dentro dos padrões vigentes.
\end{quote}

Essa diferenciação deveria conjugar racionalidade (exatidão, rigor,
lucidez, estruturação) e transracionalidade -- abertura para todas as
fontes de experiência humana (magia, mito, misticismo, filosofias). É a
busca de uma totalização feita na vida pela conjugação de ciência,
filosofia, religião etc. A pergunta que, segundo ele, se colocaria diria
respeito à criticidade e autocriticidade da vanguarda para ser
eficiente, criativa e instauradora. A condição complementar é que a
vanguarda se tornasse verdadeiramente produção, o que a levaria a ser um
trabalho inscrito no corpo pela imaginação corporificada. Utilizando-se
da formulação de Umberto Eco, diz que a vanguarda se tornaria, assim,
integrada, contra qualquer apocalipse. Como se vê, essa teorização,
pretendendo-se crítica e original, rearticulava os debates de vanguarda,
tensionadas agora pela concepção de arte-vida proveniente do
tropicalismo e da contracultura.

Apesar do interesse das duas posições, enquanto sintomáticas e
exemplares, é preciso levar em conta trabalhos de artistas que
configuraram a potência da produção artística e da nova crítica cultural
surgida daquele imbricamento de experimentalismo e comportamentos
contraculturais: alguns atuantes nos anos 1960, como Hélio Oiticica,
Lygia Clark, Caetano Veloso, Gilberto Gil, Torquato Neto; outros então
recém surgidos, como Waly Salomão, Rogério Duarte, José Agrippino de
Paula, Gramiro de Matos, José Vicente, Antonio Bivar, Júlio Bressane,
Andrea Tonacci, Jards Macalé, Walter Franco. E a lista poderia ser
estendida. Além disso, é preciso ressaltar a importância de revistas e
jornais que difundiram essa produção diversificada, com acento, ou no
experimental, ou na curtição, ou entre os dois, como \emph{Navilouca},
\emph{Polem}, \emph{Código}, \emph{Poesia em Greve}, \emph{Artéria},
\emph{Corpo Estranho}.

***

A nova consciência contracultural teve em Luiz Carlos Maciel o seu guru,
cujas matérias divulgando a nova sensibilidade começaram a aparecer em
1970 no \emph{Pasquim}, incialmente na seção ``Underground'', depois, em
encarte, no jornal \emph{Flor do Mal}. Nessas e em outras publicações --
como \emph{Verbo}, \emph{Presença}, \emph{Rolling Stone}, \emph{O
Bondinho} -- irradiava-se de Maciel e de outros seguidores, uma visão de
vida neorromântica, a figuração de um novo universo cultural, de uma
outra imagem da vida, dos comportamentos e dos valores.

\begin{quote}
Seguinte: o futuro já começou. Não se pode julgá"-lo com as leis do
passado. A nova cultura é o começo da nova civilização. E a nova
sensibilidade é o começo da nova cultura. Sua continuação é a nova
lógica. Não: as leis do passado não servem.

Não se deixe perder pelos demônios cansados da velha Razão. Ela ainda
não conhece o poder dos sentidos da mesma maneira que, durante séculos,
insistiu em ignorar o poder dos instintos. Não se deixe perder.
{[}\ldots{}{]} Os limites da velha razão engendram a \emph{nova}
sensibilidade. {[}\ldots{}{]} A revolução cultural está em marcha, dizem uns
e outros. É verdade. Até em seus recuos, ela não apenas propõe a
mudança: ela muda, aqui e agora, através de uma dialética que ninguém
definiu. Seu método é a vigência provisória da moda. Através do efêmero
ela finca suas raízes. Seu estilo é o improviso incoerente do músico
\emph{free jazz}. Não: ela não deseja destruir tudo para começar de
novo. Prefere assumir sua tarefa montada sobre os ombros da tradição,
sem compromisso, colhendo dessa tradição suas forças desprezadas: o
êxtase, o sonho, o ritmo, a cor, o riso, a paz e todos os presentes que
o nosso Deus criador oferece aos sentidos humanos para a sua fugaz
fruição nesta Terra.\footnote{Luiz Carlos Maciel, ``Um manifesto'',
  \emph{Nova consciência}, Rio de Janeiro, Eldorado, 1973, pp. 46-8.}
\end{quote}

Nota-se nesse manifesto que o eixo da nova sensibilidade é interpretado
como regressivo, pelo menos tendo em mente o modo como tal sensibilidade
havia operado no tropicalismo, em que as força do êxtase, do sonho, da
beleza, do efêmero, da paz, da moda tinham servido, como na
interpretação do surrealismo feita por Walter Benjamin, para alimentar o
desejo de ruptura, de uma revolução profana, contra o que impedia o
movimento de liberação na vida, na cultura e na política.\footnote{Walter
  Benjamin, ``O surrealismo -- o mais recente instantâneo da
  inteligência europeia'', Erwin Theodoro Rosental (trad.), São Paulo,
  Abril Cultural, 1975 (Col. Os Pensadores), p. 64.} À maneira das
manifestações ocorridas na Califórnia e em Paris, o surrealismo foi
sempre alegado como referência das insurreições. A crença na mudança da
consciência e dos comportamentos, enfim, a aposta na eficácia dos gestos
exemplares, seriam o fundamento de uma atitude política completamente
diversa da institucionalizada.

É possível notar o alcance daquelas posições aparentemente tão
descomprometidas, mas afirmativas em suas aparições nas manifestações,
nos modos de vida, nas páginas de jornais e revistas da curtição.
Funcionavam pelas derivas, apostando na potência do acontecimento, no
alargamento da racionalidade, por uma modalidade de pensamento que
derivava também do sensível, enfim, operações desterritorializantes.
Além disso, foi o primeiro momento no Brasil em que, como atitude
contracultural, a política de minorias encontrou espaço de afirmação,
com assunção das mulheres, dos negros, dos homossexuais, das práticas
religiosas e corporais resistentes ao dualismo ocidental: orientalismos,
candomblé, umbanda, quimbanda. Particularmente importante foi a
penetração de práticas culturais do Oriente na contracultura e o
desenvolvimento de uma grande variedade de práticas terapêuticas,
corporais, de grupo -- no momento, aliás, em que a psicanálise de
linhagem freudiana, em sua diversidade, e a psicologia analítica de Jung
se difundiam no país.

Pode-se dizer que a atitude contracultural, à semelhança daquelas
surrealistas e dadá, em muito implica uma estetização da vida. Todas as
manifestações articulavam categorias estéticas modernas que informavam
os comportamentos na vida em comunidades ou nos aparecimentos públicos
(que adquiriam uma certa espetacularidade) e mobilizavam procedimentos
artísticos. O primado do efêmero e do contingente, o desligamento da
ideia de obra de arte, uma arte corporal, comportamental, ambiental; a
recusa do esteticismo modernista, frequentemente em favor do artesanal e
do ludismo, como oposição à instrumentalização moderna. Para isto, tanto
na oralidade quanto na escrita literária e informativa, uma linguagem
particular, às vezes como um idioleto, foi-se elaborando nas vivências e
atividades contraculturais; uma linguagem em que a produção da
significação se materializou em experiências inventivas renovadoras da
linguagem literária habitual. O mesmo se deu nas invenções que atingiram
as formas então correntes no teatro, no cinema, nos quadrinhos, na
diagramação de livros, jornais e revistas independentes que, aliás,
foram logo recuperadas pela indústria da cultura.

É exatamente a confluência das repercussões dessa larga atitude
contracultural com a experimentação de artistas -- que vinham caminhando
na direção das mudanças no exercício das artes implicadas na abertura ou
na morte da obra de arte, na assimilação da vida cotidiana na arte e
vice"-versa, como é o caso emblemático de Hélio Oiticica e Lygia Clark --
que gerou uma variada produção em literatura, teatro, cinema,
performances, instalações etc., configurando uma nova expressão
artística, marcada pela ambivalência, em que o político não está
ausente, embora esteja deslocado.

\asterisc

Silviano Santiago, em 1972, em ensaio pioneiro dedicado especificamente
à literatura tensionada pela contracultura e pelo experimental, delineou
argutamente as linhas de força, os antecedentes e os sintomas dessa
produção configurada como estética da curtição:

\begin{quote}
A curtição (sen"-si"-bi"-li"-da"-de de uma geração, sensação, estado de
espírito, conceito operacional, arma hermenêutica, termômetro,
barômetro, divisor de águas etc.) já foi consagrada pela música popular,
principalmente pelo chamado grupo baiano liderado bifrontalmente por
Caetano e Gil, que comporta grandes realizações, entre elas o
extraordinário primeiro disco dos Novos Baianos. Teve seus momentos de
visualização com os filmes de Rogério de Almeida, Júlio Bressane e
Neville de Almeida, e com as peças de Antonio Bivar e José Vicente.
Criou redações de jornal e de revistas no Rio, em São Paulo e Salvador;
nas bancas \emph{Presença}, \emph{Bondinho}, \emph{Rolling Stone},
\emph{Verbo} etc. A curtição ocasionou cisões homéricas e irrecuperáveis
entre a patota do \emph{Pasquim} e os seguidores do guru Luiz Carlos
Maciel; entre o pessoal que gosta dos baianos-que-voltam e os que são
fãs de Milton Nascimento que-fica e gosta da sua caipirinha; entre os
bem-situados-badalados do Cinema Novo e os arrivistas malditos do cinema
boca-do-lixo, para ficar com alguns exemplos recentes. A curtição
deslocou o eixo da criação da terra-das-palmeiras para a London, London,
descentrando uma cultura cuja maior validez e originalidade tinha sido a
de delimitar cultural, artística e literariamente determinada área
geográfica que por coincidência se chamava Brasil. Deslocou o eixo
linguístico luso-brasileiro para uma espécie de esperanto nova geração,
cristalizado em palavras poucas que se tornam senhas entre os iniciados.
Finalmente deslocou o eixo musical samba para uma certa
latino"-americanidade: todos os ritmos são bons, como disseram Torquato
Neto e Capinam em momento anterior e tropicalista. A curtição foi capa
da revista \emph{Veja} e seguramente assunto da revista \emph{Manchete.}
A curtição é vendida discretamente pelas agências de publicidade (entre
na sua!) através de cartazes na parede, radinhos de pilha e televisão na
sala.\footnote{Silviano Santiago, ``Abutres: a literatura do lixo'',
  revista \emph{Vozes,} ano 66, v. LXVI, n. 10, 1972, pp. 21-2.}
\end{quote}

Nota"-se nesse fragmento que o autor se refere a expressões artísticas
que resultam do imbricamento dos processos das vanguardas da década
anterior e da assimilação da chamada nova sensibilidade; entretanto,
consciente dos impasses daquelas vanguardas, é despida do heroísmo e do
cinismo com que elas pretendiam dar conta das aporias constitutivas das
polarizações ou intercessões entre experimentalismo, participação
política e mercado. Sem a presunção de se aliar a projetos de ruptura
social, consciente de que ao artista não é mais permitida a ilusão de
usar a arte como instrumento de transformação da realidade, essa arte
afirma"-se como lúdica e estranha, como que aderente à proposição de
Hélio Oiticica: só existe o grande mundo da invenção.\footnote{Hélio
  Oiticica, entrevista a Ivan Cardoso, \emph{Folha de S.Paulo,
  Ilustrada,} 16 nov. 1985, p. 48; rep. em César Oiticica Filho e Ingrid
  Vieira (org.), \emph{Encontros -- Hélio Oiticica}, Rio de Janeiro,
  Beco do Azougue, 2009, p. 227.} Então, se de um lado essa produção
está voltada a um público específico ativado pelas experiências
contraculturais, de outro, seu compromisso exclusivo é com o
experimental, que dificulta a legibilidade das obras. Assim, a nova
sensibilidade é assumida como conceito operacional que mobiliza a
invenção de experiências de transmutação da relação entre arte e
realidade -- com que se configura um outro modo do político, centrado
nas mudanças de comportamento interpessoais e comunitários, e não mais
nos projetos totalizadores de mudança social. Entende"-se então que a
nova sensibilidade, enquanto conceito operacional, redimensiona
novamente a posição social da produção artística, provoca antagonismo
entre a nova produção e o público relacionado ao sistema da arte. A
ideia de criação é reinventada, reativada pelas vivências como a única
maneira de se posicionar face à resistência do sistema que mantém a
ordem constituída em termos transcendentes ou pela razão instrumental.

Quer se fale de artes plásticas, literatura, poesia, cinema, teatro ou
música, essa arte que se pretende independente implica uma estética
caracterizada por algumas regras básicas. Em primeiro lugar, a
valorização do fragmento em detrimento do todo. Como diz Silviano
Santiago, ``o trecho aparece trabalhado, bordado, rendado, pedindo
portanto apreensão sintética (fragmento) e ao mesmo tempo analítica
(bordado)'',\footnote{Silviano Santiago, op. cit.} com que se perde a
continuidade, a discursividade, típicas da lógica da exclusão. O
estranhamento vem, em parte disso, mas não só disso. Já que o consumidor
deve ``curtir'' o objeto artístico, manter com ele uma relação
fantasmática, sado"-anal, via operacionalidade do vivido, a estranheza
vem também do jogo com o artifício: ``O artifício da arte é o artifício
da singularização dos objetos e ele consiste em obscurecer a forma, em
aumentar a dificuldade e duração da percepção''.\footnote{Viktor
  Chklovski apud Silviano Santiago, op. cit., p. 23.}

A isso acrescenta"-se a total falta de desejo de sistematização,
procurando eliminar resquícios de estilo. O que poderia ser visto, num
primeiro momento, como desleixo ou falta de capacidade para engendrar
obras é, na verdade, buscado como efeito, ou efeito da perseguição da
vida em substituição à busca da boa forma. O estilo implica
configurações, definição de categorias estéticas, da criação e da
recepção; a falta de estilo abre campo para a inclusão do comportamento
como móvel da atividade artística, quer se materialize em obras ou não.

***

A arte pós"-tropicalista pretende"-se contemporânea porque quer deixar de
lado o binômio desconstrução"-construção, eixo da modernidade
vanguardista. Esta, apesar das diferenças irredutíveis entre tendências,
tinha compromisso com a descentração do olhar, da audição, da leitura,
com que se efetuava a desnaturalização da percepção e dos suportes
estéticos das belas"-artes. As poéticas da desrepresentação foram levadas
à exaustão na década de 1960, atingindo seus limites no hiperrealismo,
na arte conceitual, na arte pobre. Tematizando a criação como crítica,
visavam uma incisão na arte. De um lado, para destruir o código
perceptivo e o estatuto da arte, impediu"-se qualquer possiblidade de
produção de sentido; de outro, valorizou"-se a criação de estruturas. Num
e noutro caso privilegiou"-se o lugar da imagem ou a hipertrofia dos
procedimentos. A nova arte joga com superfícies, sem interioridade ou
exterioridade, anterioridade ou posterioridade, projeta"-se como coisa
dada desde que experimentada. Ora articulando procedimentos hauridos das
vanguardas, portanto com algum rigor formal ou, ao contrário,
salientando a precariedade material e o inacabamento formal, não
apresentando tendência a qualquer origem, seus objetos não indiciam uma
primeira vez nem para o capital nem para o saber, nem para a fruição nem
para a reprodutividade.\footnote{Jean-François Lyotard~, ``Esquisse
  d'une économique de l'hipperréalisme'', \emph{Dispositifs
  pulsionnels}, Paris, U.G.E., 1973 (Coll. 10/18).} Pura manifestação,
esses ``objetos'' assumem estatuto de seres posicionais. Da mesma forma
como o objeto científico está fechado no recinto do discurso científico,
o artístico está fechado no recinto do discurso artístico.

A ambivalência dessa estética da curtição pode ser detectada em suas
características básicas. A figuração do social e político é devedora da
ambivalência tropicalista, tal como caracterizada por Hélio Oiticica,
embora dela distinguindo"-se. Pois, para ele, a ambivalência funcionava
como conceito operacional, como jogo estético"-político, para fazer a
crítica da diarreia cultural brasileira, fugindo das polarizações
estéticas e ideológicas que insistiam em não enfrentar as
indeterminações artísticas e culturais daquele momento: ``Uma
\emph{posição crítica} implica inevitáveis ambivalências {[}\ldots{}{]}
pensar em termos absolutos é {[}\ldots{}{]} conduzir"-se a uma posição
conservadora {[}\ldots{}{]} a dificuldade de uma opção forte é sempre a de
assumir as ambivalências e destrinchar pedaço por pedaço cada
problema''.\footnote{Hélio Oiticica, ``Brasil diarréia'', Ferreira
  Gullar (org.), \emph{Arte brasileira hoje}, Rio de Janeiro, Paz e
  Terra, 1973, p. 150.} A entronização do eu, a ênfase na produção de
subjetividades nos comportamentos contraculturais, figurando
frequentemente uma espécie de moda, de subjetivação grupal, desliza nas
experiências que compunham de uma nova sensibilidade e experimentação
para uma dessubjetivação que, pondo em relevo a figura do artista,
produz uma figuração ambivalente das obras, pois são ao mesmo tempo
referidas a uma experiência particular, subjetivada, e a uma expressão
objetivada em objetos estranhos, não identificados.

A ambivalência dessa nova arte pretende ultrapassar o trabalho moderno
de assimilação da vida na arte, a partir da experiência de uma arte de
viver. A ênfase moderna nas estruturas abertas, em criações coletivas,
na participação, nas propostas de ampliar a criatividade para
reconciliar as esferas separadas da arte e da vida, vê"-se agora
substituída pela incorporação das vivências, tanto nas atitudes e nos
comportamentos quanto na linguagem, nos processos e procedimentos, na
busca de alguma coisa \emph{entre} a arte e a vida. A frase de Oiticica,
apanhada de Yoko Ono -- criar não é tarefa do artista, sua tarefa é a de
mudar o valor das coisas\footnote{Hélio Oiticica, ``Experimentar o
  experimental'', \emph{Navilouca} (1972)\emph{,} Waly Salomão e
  Torquato Neto (org.), Rio de Janeiro, ed. Gernasa, 1974.} -- adquire
inusitada ressonância, que remete a Rimbaud e a Breton: a arte não
interessa, o que interessa é mudar a vida. Ora, disso sobressai a figura
do artista, com o deslocamento da arte produtora de obras. Pois,
enquanto nas vanguardas ``as noções correlatas de obra e de autor
perdiam sua consistência, a de artista conservava a sua e talvez mesmo a
reforçava'', depois, como no caso examinado, ``ao invés da extinção da
noção de artista, ao mesmo tempo que a de obra, produziu"-se uma
exacerbação do estatuto moral e social do artista, uma super"-valorização
do \emph{ser artista}''.\footnote{Jean Galard, ``L'art sans oeuvre'',
  Jean Galard et al. (org.), \emph{L'oeuvre d'art totale}, Paris.
  Galimard/Musée du Louvre, 2003, pp. 168-9.}

Essa é a pedra de toque para se entender essa arte estranha, hermética,
produzida nos inícios da década de 1970, como um além da arte, como
distanciamento da arte crítica dos anos 1960, como uma nova potência da
arte como vida. Também está aí uma nova figuração da política, numa zona
de indistinção entre o que antes era crítica da cultura e agora é
crítica imanente da cultura: uma poética do instante e do gesto que
desloca os simbolismos da arte em favor dos comportamentos, da vida como
manifestação criadora, diz Oiticica.

Para ele, a extensão da arte na vida, a proposta de uma criatividade
generalizada em âmbitos que funcionavam como células germinativas para
comportamentos, relativizava a ênfase no conceitual propondo a
arte ``nos fios do vivencial''. Em que exercícos imaginativos surgiam do
tensionamento entre o conceitual e o ``fenômeno vivo''.\footnote{``Brasil
  diarreia'', op. cit.} A desestetização processada nesses âmbitos para
comportamentos não significava uma valorização simples das sensações e
dos afetos como oposição ao suposto e genérico racionalismo atribuído
aos modos de compreender as significações assumidas na arte no Ocidente
moderno. Visava, antes, ao devir da experiência, em que a totalização do
vivido levaria necessariamente à transmutação das relações entre arte e
vida e, portanto, dos indivíduos, por meio da transformação da arte em
atividade cultural, por efeito da multiplicação e da expansão celular.
Aí então, nos acontecimentos da vida como manifestação criadora,
brilharia o esplendor do sentido, encarnado em situações, indivíduos,
processos e comportamentos que desbordariam das regras
institucionalizadas do viver-em-sociedade, em favor de um
viver-coletivo. Conceituais e sensoriais, esses acontecimentos
materializariam uma imagem do pensamento e da existência que
valorizariam situações instáveis e indeterminadas, de fim impreciso,
típicas das experiências exemplares, simbólicas, nas quais coexistem
intensidade de sentido, convicção e violência: transformabilidade.

Essa poética do instante e do gesto não visava aos simbolismos da arte
mas à simbólica dos estados de transformação. Assim entendidas, as
ideias e proposições de Oiticica encontrariam nas décadas seguintes
plena atualidade e inúmeras atualizações. Esses espaços gerariam,
lembrando algumas ideias de Roland Barthes, um viver"-junto como fato
espacial onde é possível uma comunidade idílica, utópica: espaço sem
recalque, como o sonhado no \emph{crelazer}, espaço em que a vida se
reinventa, circunscrição ideal da comunidade, do viver-junto.\footnote{Roland
  Barthes, \emph{Como viver junto,} São Paulo, Martins Fontes, 2003, pp.
  11 e 157.}

Tal ideia, que se estendeu do final dos anos 1960 até meados da década
de 1970, inscreveu as categorias de \emph{marginalidade} e de \emph{nova
sensibilidade} como responsáveis por ações e vivências que se pretendiam
livres das normatizações cotidianas e institucionais. Nelas, a arte nos
fios do vivencial substituía a experiência das obras de arte pela
experiência dos comportamentos. A ênfase no vivencial é sintoma de que
na cultura moderna, a perda de uma certa modalidade de experiência e o
engendramento de outra, postula uma nova temporalidade -- a que
contempla a multiplicidade, a simultaneidade, o transitório e o
precário. Experimentalismo, invenção, nova sensibilidade e marginalidade
são os signos ou sintomas das imaginadas transformações radicais das
relações entre arte e vida, em que o corpo aparece como conceito
operacional e ativador das mudanças.

Já na arte dos anos 1960, especialmente no teatro e na música popular
dos tropicalistas, o corpo emergira na própria estrutura das obras, como
integrante das transformações em curso, da crítica do sistema da arte,
tanto interessadas na desestetização quanto no alargamento da
compreensão da arte com a inclusão de ações e vivências Havia uma clara
intenção de violentar o público, de entender a arte como um desviante
político para figurar o absurdo brasileiro: teatro da crueldade, da
agressão e da grossura, da obsessão erótica e até da pornografia; corpo,
gesto e teatralidade nos temas e procedimentos tropicalistas,
articulando ``o conceitual e o fenômeno vivo'', como propunha Oiticica,
induziam a novas formas de subjetividade, buscavam a renovação técnica
das linguagens e dos comportamentos, de forma que o político aparecia
nesses requintes estéticos frequentemente compondo alegorias do Brasil,
que deslocavam criticamente as muitas formas de sujeição: política,
cultural, artística e moralista imperante, arcaica e moderna.

Oiticica, ao acentuar essa direção crítica, que será exemplar para os
desenvolvimentos contraculturais na década seguinte, entendeu a
emergência do corpo nas suas proposições, do \emph{Parangolé} às
manifestações ambientais, e a tudo que veio depois nos escritos e
projetos, de ``transformar os processos de arte em sensações de
vida''.\footnote{Hélio Oiticica, ``Carta a Guy Brett'', Luciano
  Figueiredo; Lygia Pape; Waly Salomão (org.), \emph{Aspiro ao grande
  labirinto}, Rio de Janeiro, Rocco, 1986.} Desata, com a ``descoberta
do corpo'', o ``estado de invenção'' efetivado com o deslizamento da
imanência expressiva da obra e do além da arte. Essa proposição,
exemplar e radicalizante do deslocamento operado nas artes da
modernidade, é uma consequência da inscrição do corpo no campo
artístico. O corpo deixa então de ser mero protagonista, fonte de
sensorialidade, mas antes uma estrutura"-comportamento que redimensiona o
sensível da arte. A consequente requalificação estética, que rompe a
demarcação entre arte e vida, decorre da percepção do corpo humano na
vida cotidiana, assim como do seu poder de afetar, constituindo"-se a
partir de então em condição indispensável da experiência
artística.\footnote{Henri-Pierre Jeudy, \emph{O corpo como objeto de
  arte}, São Paulo, Estação Liberdade, 2002, p. 13.}

Dessa forma, a descoberta do corpo ressalta as vivências, as
intensidades e os afetos, liberados no processo de abertura estrutural
com que se desloca o sujeito das obras para os comportamentos,
privilegiando a exploração das sinestesias, dos estímulos que atingem
simultaneamente os olhos e os ouvidos, todo o corpo, situando-se no
vasto campo das analogias entre imagens sensoriais, cromáticas e
sonoras. Particularmente, esse processo, ao mesmo tempo vivencial e
cultural, ratifica o fato de que para muitos artistas modernos a
variação intensiva dos afetos é atividade constitutiva do sujeito. Na
dança, na voz e na fala, como música ou ruído, na escuta ou no silêncio,
o que entra pelo corpo materializa uma relação de linguagem e cultura
que tem na arte o lugar de resistência à simples dispersão cotidiana. Aí
situa-se também a resistência dessa arte, sua forma política se dá pela
circulação, mobilidade, fuga, difusão de comportamento singulares -- o
contrário da ``tomada de consciência''.\footnote{Peter Pál Pelbart,
  \emph{Vida Capital: ensaio de biopolítica}, São Paulo, Iluminuras,
  2003, p. 142.}

Entretanto, a ênfase na proposição vivencial em Oiticica não se confunde
com certas proposições de simples ``expressão corporal'', nas quais
frequentemente se observa, em terapias corporais, pela mitologização do
corpo e do cotidiano, a disjunção entre arte e vida. Pois não se
tratava, e não se trata nunca, de realismo, de introduzir o corpo em
situações específicas, mas de pensar a relação entre o corpo e a arte
como passagem do real ao imaginário. O mais significativo é quando o
corpo vira signo em situação. De modo que os rituais do desejo, por mais
crus que possam ter sido, ou ainda são, não desmentem tal posição: tudo
se passa \emph{entre}, nem representação nem um suposto real.
Esse \emph{entre} é índice de indeterminação, espaço contingente onde
nasce toda relação, assim implicando o processo de transvaloração da
arte, de modo que o que resulta não é mais nem a arte nem a vida
empiricamente vivida, as vivências, mas outra coisa, talvez um além da
arte. O \emph{entre} é o lugar do intempestivo, pois ``o interessante
nunca é a maneira pela qual alguém começa ou termina. O interessante é o
meio, o que se passa no meio {[}...{]}. É no meio que há o devir, o
movimento, a velocidade, o turbilhão''.\footnote{Gilles Deleuze,
  \emph{Sobre o teatro: um manifesto a menos}, Fátima Saadi (trad.), Rio
  de Janeiro, Jorge Zahar, 2010, pp. 34-5.}

***

Geralmente, quando se designa por contracultura o largo espectro das
manifestações alternativas, isto é, à margem da produção cultural
oficial e comercial dos anos 1970, são incluídas atividades
diversificadas que atravessam a década. De um lado, em sentido estrito,
como vem sendo ressaltado, contracultura é curtição, desbunde; de outro,
é a composição da nova sensibilidade a partir do experimentalismo
herdado das vanguardas dos anos 1960 e diferenciada por força desta
composição.

Assim, essa produção que está sendo caracterizada como pós"-tropicalista
-- porque o tropicalismo detonou a liberação artística, cultural e
comportamental -- se desdobrou em atuações em redações de jornais e
revistas, acontecimentos públicos, no teatro, no cinema, na música, nas
artes plásticas e gráficas, na literatura. Pôs em destaque alguns
artistas e teóricos exemplares, como assinalado. Luiz Carlos Maciel foi
quem melhor encarnou a figura de teorizador e divulgador das propostas
de mudanças de comportamento vinculados a aspectos da filosofia e do
misticismo orientais. Hélio Oiticica, Caetano Veloso, Waly Salomão,
Torquato Neto, Rogério Duarte foram os responsáveis pela articulação
entre a nova sensibilidade contracultural e o experimentalismo
construtivista. Rogério Duarte, poeta e artista gráfico responsável por
capas e ilustrações de livros, revistas e discos, foi referência
subterrânea na afirmação dessa linha mais consistente de pensamento e da
produção desses artistas. Também Jorge Mautner foi personagem de
destaque na cena contracultural: pensador extravagante, buscou uma
síntese otimista, dionisíaca, da racionalidade ocidental e da sabedoria
oriental.

A singularidade da produção\footnote{A revista \emph{Arte em Revista} n.
  5 (São Paulo, CEAC/Kairós, 1981) e n. 8 (São Paulo, CEAC,1984), fez
  pioneiramente um inventário e uma mostra dessa vasta produção.} que
veio nos rastros de Oiticica e do tropicalismo efetivou a emergência do
corpo na arte, configurando um campo tensionado pelas significações
básicas de experimentalismo, nova sensibilidade e marginalidade, o que
pode ser evidenciado pela passagem por alguns personagens, livros,
filmes, e também algumas peças, algumas canções, revistas -- exemplares,
porque sintomáticas da vasta e variada produção contracultural, que se
estendeu do final dos anos 1960 até meados dos anos 1970. Destaca"-se
aqui: Waly Salomão, autor do sugestivo livro \emph{Me segura q'eu vou
dar um troço} (1972), elaborado quando estava preso na
Penitenciária de São Paulo por porte de droga, e também pelas canções
feitas em parceria com Jards Macalé, e que se tornaram simbólicas da
nova sensibilidade -- ``Vapor barato'' e ``Mal secreto'' --, além de
produtor de shows e discos, especialmente do lendário espetáculo
\emph{Gal Fa"-tal} e da revista \emph{Navilouca} (1972), em parceria com
Torquato Neto. Este, que já tinha sido fundamental no tropicalismo, na
reflexão e na composição de músicas emblemáticas -- ``Geléia geral'' e
``Marginália \versal{II}'' (com Gilberto Gil), ``Mamãe coragem'' e ``Deus vos
salve esta casa santa'' (com Caetano Veloso) --, desenvolveu intensa e
consistente atividade reflexiva, fundamental para a afirmação dessa
produção, paralela à de Luiz Carlos Maciel, na coluna ``Geleia geral''
do jornal \emph{Última Hora}. Esse material foi reunido com outros
textos no livro póstumo organizado por Waly, \emph{Os últimos dias de
paupéria} (1973). A vida, a tragédia e os textos de Torquato se tornaram
lendários. Os textos de Caetano Veloso veiculados em diversos jornais e
revistas, reunidos por Waly Salomão no livro \emph{Alegria Alegria}
(s/d); os livros de Gramiro de Matos -- \emph{Urubu"-rei} (1972) e
\emph{Os morcegos estão comendo os mamãos maduros} (1973), \emph{Folias
Brejeiras} (1975), de José Simão e \emph{Catatau} (1975), de Paulo
Leminski, pela pesquisa de linguagem, descaso da língua e absorção das
informações de vanguarda -- dos modernistas à poesia concreta --,
indicam uma nova e inventiva experiência literária.\footnote{Waly
  Sailormoon. \emph{Me segura q'eu vou dar um troço}, Rio de Janeiro,
  José Álvaro, 1972;

  Torquato Neto, \emph{Os últimos dias de paupéria}, Waly Salomão
  (org.), Rio de Janeiro, Ground, 1973; 2ª.ed., São Paulo, Max Limonad,
  1983;

Gramiro de Matos, \emph{Urubu-Rei}, Rio de Janeiro, Gernasa,
  1972;

 \_\_\_\_\_\_\_\_. \emph{Os morcegos estão comendo os mamãos maduros},
  Rio de Janeiro: Eldorado, 1973.

  José Simão, \emph{Folias brejeiras}, edição do autor, 1975.

 Caetano Veloso, \emph{Alegria, Alegria}, Waly Salomão (org.), Rio de
  Janeiro, Pedra Q Ronca, s/d.

  Jorge Mautner, \emph{Fragmentos de sabonete}, Rio de Janeiro, Ground,
  1976.

 Paulo Leminski, \emph{Catatau}, Curitiba, edição do autor, 1975.}

No teatro, o espetáculo"-ritual \emph{Rito do amor selvagem} (1969) de
José Agrippino de Paula e Maria Esther Stockler; \emph{Gracias, señor}
(1972) do Teatro Oficina e o \emph{Terceiro demônio} (1971) do TUCA; os
espetáculos do grupo Dzi Croquettes (1972) também abrigavam as noções de
marginalidade, nova sensibilidade, assunção do corpo e experimentalismo.
Mas convém não esquecer que, ao mesmo tempo, José Vicente, Antonio
Bivar, Leilah Assunção, Isabel Câmara indicavam em suas peças uma nova
dramaturgia.

É preciso destacar no período a emergência do cinema marginal -- Rogério
Sganzerla com \emph{A mulher de todos} (1969), \emph{Sem essa aranha}
(1970); Júlio Bressane com \emph{O anjo nasceu} (1969) e \emph{Matou a
família e foi ao cinema} (1969); Neville de Almeida com \emph{Jardim de
guerra} (1970) e \emph{Mangue bangue} (1970); André Luiz de Oliveira com
\emph{Meteorango Kid, o herói intergaláctico} (1969), Andrea Tonacci com
\emph{Bang bang} (1970); Glauber Rocha com \emph{Câncer} (1969); José
Agrippino de Paula com \emph{Hitler no \versal{III} mundo} (1968) --, do cinema
boca"-do"-lixo paulista -- Carlos Reichenbach com \emph{Audácia} (1970);
José Mojica Marins com \emph{Trilogia do terror} (1968); Ozualdo
Candeias com \emph{A margem} (1967); João Calegaro com \emph{O
pornógrafo} (1970); José Silvério Trevisan com \emph{Orgia ou o homem
que deu cria} (1970); João Batista de Andrade com \emph{Gamal, o delírio
do sexo} (1969); entre outros. E ainda a importante, vasta,
diferenciada, produção em Super"-8.

Como já foi assinalado, aquele foi um tempo de projetos ousados de
jornais e revistas, conectados com a vertente experimental; todos de uma
maneira ou de outra eram marginais, mas seria preciso em cada caso
especificar de que marginalidade de tratavam: \emph{Navilouca},
\emph{Polem}, \emph{Muda}, \emph{Corpo Estranho}, \emph{Código}. De
outro lado, as francamente aliadas à curtição -- \emph{Verbo},
\emph{Presença}, \emph{Flor do Mal} -- e outras, independentes, mais ou
menos marginais -- \emph{Rolling Stone}, \emph{Bondinho}, \emph{Ânima},
\emph{Malasartes}.

Finalmente, além de toda essa vasta produção mencionada, é preciso fazer
referência a uma movimentação bastante penetrante, especialmente na
segunda metade dos anos 1970: a poesia marginal, que surgiu como poesia
do mimeógrafo, em precárias edições, muitas delas mimeografas em
revistas como \emph{Biotônico Vitalidade}, do grupo Nuvem Cigana, ou em
coleções aprimoradas como a coleção \emph{Frenesi.} Já em 1976, Heloisa
Buarque de Hollanda editou o livro \emph{26 poetas hoje}, uma preciosa
antologia de poetas marginais provenientes das diversas vertentes
assinaladas. Embora vários poetas identificados com o movimento marginal
tenham ficado de fora da antologia, o livro funcionou como uma espécie
de oficialização da nova poesia. Seus integrantes pretendiam se opor
claramente ao que consideravam os excessos dos experimentalismos
radicais das décadas de 1950 e 1960, ou mesmo aos mestres modernos,
ainda que, em sua diversidade, mostrassem as dívidas, ou a clara
enunciação da associação, para com uns e outros.\footnote{Heloisa
  Buarque de Hollanda (org.), \emph{26 poetas hoje}, Rio de Janeiro,
  Editorial Labor do Brasil, 1976 (Coleção Bolso).} A compreensão do que
era considerado poesia marginal foi objeto de vários ensaios
importantes, tanto de integrantes da antologia como de críticos
literários.\footnote{Em \emph{Arte em Revista-8,} encontram-se
  importantes textos críticos: de Antonio Carlos de Brito (Cacaso),
  Eudoro Augusto e Bernardo Vilhena, de Regis Bonvicino, de Paulo
  Leminski, Aristides Klafke, Flávio Nascimento, que traçam maneiras
  diversas de entender a marginalidade em questão.}

\asterisc

Seria agora desejável e necessário fazer uma análise particularizada
dessas produções para melhor configurar o entendimento da atividade
contracultural no Brasil enfatizando a variedade das manifestações,
destacando a singularidade de cada produção, as recorrências e
intersecções temáticas e de procedimento.

\textbf{60/70: DA PARTICIPAÇÃO AO COMPORTAMENTAL}\footnote{Revista
  \emph{Literatura e Sociedade}, n. 29, jan.-jun. 2019.}

Os acontecimentos artístico"-culturais surgidas entre 1965 e 1968
mobilizaram imagens repletas de paixão, fervor e radicalidade; efeitos
de ações que de maneira exemplar realizaram a exigência crítica, o
imperativo, daquele momento histórico: o imbricamento de experimentação
e participação política cujos efeitos se estenderam até meados dos anos
1970. Esta visada permite apreender o fundamental das atividades: a
reconfiguração das posições artísticas e críticas que tensionaram e
produziram profundas transformações nos modos de entender a relação
entre arte e sociedade. A irrupção cultural desses anos incorporou nas
artes os sinais que colocaram em questão os discursos instituídos sobre
a possível eficácia das artes ao fazer na crítica das polarizações dos
processos culturais que visavam a provocar, nas canções, nos espetáculos
teatrais, nos filmes e nas expressões plásticas o levantamento dos
recalques históricos e estéticos a travessia das forças excêntricas em
conflito. Em resumo: de um lado, manifestações centradas nos efeitos de
denúncia e exortação, especialmente nas canções e em algumas encenações
que, utópicas, acreditavam no valor mobilizador da arte como eficaz na
realização de expectativas de emancipação social; de outro, proposições
que descrendo desse poder da arte, embora não excluindo o interesse
crítico de suas produções, valorizavam a ambivalência crítica das ações,
como foi o caso de variadas e diferenciadas atividades assimiladas sob a
denominação genérica de tropicalismo. Essas posições definiram
compreensões diversas, até em oposição, da necessidade, imperiosa
naquele tempo, de participação. A análise das diferenças explicita o
conflito das interpretações da realidade brasileira responsáveis pelo
tensionamento da significação política das atividades culturais e da
produção artística dos anos 1960 no Brasil.

Importante desses acontecimentos, e nem sempre valorizado nas análises
do período, foi o fato de que nas experimentações artísticas o corpo se
transforma em personagem conceitual. Sintoma das derivas críticas que
surgiam, tal fato indicava que uma outra experiência -- a comportamental
-- estava configurando as tensas relações entre arte e política. Essa
nova experiência teve nos anos 1967-68 o seu ponto de definição, e nos
anos seguintes adquiriu outras figurações, inclusive com desdobramentos
originais a partir de 1969 das experiências contraculturais que
propunham uma ``nova consciência'' e uma ``nova sensibilidade'' como uma
espécie de ultrapassamento, e não superação, das posições que, embora
comprometidas com a emancipação social, eram antagônicas nos modos de
conceber tanto a liberação pessoal quanto a libertação social.
Emblematizados nas palavras"-signos ``desbunde'' e ``curtição'', os
comportamentos contraculturais funcionavam como imagens mobilizadoras de
uma vida liberada sob o signo da disponibilidade e do prazer, livre do
que se supunham serem as limitações da razão ocidental, com seus efeitos
sobretudo na cultura, nos valores, nas regras e costumes morais
instituídos pelas instituições sociais.\footnote{Cf. Celso Favaretto,
  ``A contracultura, entre a curtição e o experimental'', \emph{MODOS --
  Revista de História da Arte}, v. 1, n. 3, set.-dez. 2017.} As
atividades contraculturais foram adquirindo espaço nos rastros das
ideias e atividades tropicalistas, inclusive amplificadas pela
circulação de informações que chegavam ao país, por meio das
experiências contraculturais do \emph{underground} norte"-americano e de
obras erigidas em referência aos novos comportamentos, como \emph{Eros e
civilização}, de Herbert Marcuse, \emph{Vida contra a morte}, de Norman
Brown e livros de Wilhelm Reich. Muitas dessas ideias eram disseminadas
aqui por jornais e revistas contraculturais, destacando"-se nelas os
textos de Luiz Carlos Maciel na coluna ``Undergorund'' e no encarte
``Flor do Mal'' do \emph{Pasquim}, e em revistas marcantes, como
\emph{Presença}, \emph{Rolling Stone}, \emph{Verbo Encantado},
\emph{O Bondinho}, entre outras, disseminadas especialmente no eixo
Salvador"-Rio. Tais desdobramentos vieram nos rastros dos
desenvolvimentos recentes no Brasil da psicanálise e de variadas
terapias corporais ou de grupo, do interesse por práticas de expressão
corporal, da acupuntura, da disseminação das experiências com drogas, do
rock, da renovação dos costumes e das práticas das relações pessoais e
da sexualidade aberta, e da valorização das religiosidades e dos rituais
orientais e sincréticos afro"-brasileiros.

O núcleo das transformações artísticas e comportamentais estava na
explicitação da conjugação de arte e vida, processo que vinha informando
as artes desde o romantismo, com ênfase no rimbaudiano desregramento de
todos os sentidos como visionária recuperação de uma suposta unidade
humana que teria sido perdida pela ação do ``racionalismo'' da cultura
ocidental. Aqui e ali, entretanto, em algumas dessas manifestações, não
se excluía, ainda que visionariamente, uma outra imagem do político,
agora siderado pelas mudanças comportamentais. Walter Benjamin, como se
sabe, ao pensar o sentido político do surrealismo -- em que se ensaiavam
com a admissão do inconsciente nas ações políticas e nas artes, a
valorização do corpo --, considerou que a conjugação desses fatores na
relação entre arte e vida aparecia como exigência na atitude de capturar
as forças do êxtase para a revolução. Aliás, proposição muito apropriada
para se entender algumas das propostas artísticas no Brasil, as
tropicalistas, em que o corpo aparecia como desviante
político.\footnote{Mario Cámara, \emph{Corpos pagãos -- usos e
  figurações na cultura brasileira (1960-1980)}, Belo Horizonte, Ed.
  UFMG, 2014, p. 9.}

Assim, esse arco de atividades em que se dava o a intersecção ou a
justaposição de ideias e comportamentos renovados ressaltava a
necessidade, que se impunha como necessidade histórica, de fazer a
crítica da ``realidade brasileira'' e de articular a resistência
política face às restrições da ditadura. Tratava"-se de levar adiante,
agora em condições específicas determinadas pelo golpe civil"-militar, o
trabalho de renovação que vinha impulsionando o desejo de modernidade
artístico-cultural, desde a década de 1950. No notável ano de 1967
apareceram: o filme \emph{Terra em transe,} de Glauber Rocha; as
encenações de \emph{O rei da vela}, de Oswald de Andrade, no Teatro
Oficina; o projeto ambiental \emph{Tropicália,} de Hélio Oiticica,
instalado na exposição Nova Objetividade Brasileira; a música
tropicalista do grupo baiano; e o livro \emph{PanAmérica} de José
Agrippino de Paula -- e em outra direção, as canções de protesto e as
encenações de Augusto Boal no Teatro de Arena com \emph{Arena conta
Tiradentes.} É importante acentuar que se havia uma espécie de
unanimidade quanto à compreensão da necessidade de resistência à
ditadura, as propostas e ações distinguiam-se sobre os modos de
articular a significação política, nas estratégias específicas que
articulavam experimentação e participação, engajamento e desmistificação
das ilusões a respeito dos poderes da arte.

No amplo espectro dessas atividades, entre 1965 e 1969, artistas
plásticos -- como Nelson Leirner, Marcelo Nitsche, Rubens Gerchman,
Antonio Dias, Carlos Vergara, Roberto Magalhães, Hélio Oiticica, Lygia
Clark, Lygia Pape, Antonio Manuel -- efetuaram de modos diversos a
passagem da obra ao objeto, às ambientações e aos acontecimentos,
ressaltando com ênfase crescente a corporeidade como elemento intrínseco
à tônica processual e conceitual em evidência em toda a arte
contemporânea. Nas encenações de José Celso Martinez Corrêa, \emph{O rei
da vela}, \emph{Roda viva} (1968) e \emph{Na selva da cidade} (1969), a
violência da arte articulava táticas visando a mudanças na eficácia
política do teatro, rompendo as ligações costumeiras com o público,
violentando"-o: um teatro da crueldade e da agressão, do absurdo
brasileiro; teatro anárquico, cruel, da grossura; das sensações, do
prazer e da dor. As encenações do Teatro de Arena estavam comprometidas
com formas de arte engajada, em que a participação política era pensada
de modo a obter efeitos de conscientização pela tematização política de
questões que totalizavam a realidade brasileira. Afirmativo, propunha a
atitude ``sempre de pé'' como horizonte em que a participação provinha
da transferência de símbolos históricos e culturais de resistência
visando uma tomada de posição face às questões políticas e sociais então
imediatas. As canções tropicalistas incorporaram voluntariamente, na
temática e na forma, procedimentos e linguagens, ritualização,
gestualidade, corpo e teatralidade -- cuja expressão mais contundente
esteve nos programas de \versal{TV} \emph{Divino Maravilhoso} -- compondo uma
atitude que articulava ``o conceitual e o fenômeno vivo'', na formulação
de Hélio Oiticica; renovação técnica e de comportamento, em que o
político não estava ausente, frequentemente de modo indireto, explorando
ou induzindo a novas formas de subjetividade.

Não é descabido dizer que nessas produções pela primeira vez se
evidencia efeitos de um regime estético que, ao evidenciar o processo de
``incorporação'', produzia imagens daquela descolonização visada nos
projetos de resistência. Um processo, aliás, que se estendeu até meados
da década de 1970, no âmbito das experiências contraculturais ou
alternativas. Nelas, a oposição à situação instalada pelo regime militar
não se fazia explicitamente, antes no gesto subversivo, mescla de
candidez e insolência, de aposta na eficácia do gesto articulado à
atitude básica de desestetização da arte, e frequentemente de
estetização da vida, vale dizer, e dos comportamentos.\footnote{Este
  texto retoma, sob este aspecto, com modificações, ``Incorporação:
  corpo e política nos anos 60/70'', Artur Freitas et al. (org.),
  \emph{Imagem, narrativa e subversão}, São Paulo, Intermeios, 2016.}

Hélio Oiticica foi quem melhor explicitou naquela ocasião, em suas
proposições artísticas e em seus escritos, a emergência do corpo nas
produções do período, o interesse dos artistas em ``transformar os
processos de arte em sensações de vida''.\footnote{Hélio Oiticica,
  Catálogo da Whitechapel Experience, Londres, 1969, reproduzido em
  Luciano Figueiredo, Lygia Pape, Waly Salomão (org.), \emph{Aspiro ao
  Grande Labirinto}, Rio de Janeiro, Rocco, 1986.} Proposição comum aos
deslocamentos operados nas artes da modernidade, trata"-se de uma
consequência da inscrição do corpo na arte, da vida como processo
criador, com que se acede a uma outra ordem do simbólico. Nessa forma de
arte, o corpo não é apenas protagonista, funcionando como lugar da
sensorialidade, antes uma estrutura"-comportamento que redimensiona o
sensível da arte. A consequente requalificação estética, que rompe a
demarcação entre arte e vida, decorre da percepção do corpo na vida
cotidiana, assim como de seu poder de afetar, constituindo"-se a partir
de então em condição indispensável da experiência artística. Esse
processo, ao mesmo tempo vivencial e cultural, ratifica o fato de que em
muitos artistas modernos a variação intensiva dos afetos é atividade
constitutiva do sujeito. Aí situa"-se também a resistência dessa arte, em
quê ela é política: pela circulação, mobilidade, fuga, difusão de
comportamentos singulares -- o contrário da ``tomada de consciência''
que foi o objetivo de grande parte da produção artística ``engajada''
durante toda a década. Assim, as proposições desses artistas dos anos
1967-68 estão incluídas no processo em curso de transformação radical da
concepção de artista -- que se tornou um motivador para a criação.
Criar, advertiu Oiticica, citando Yoko Ono, ``não é tarefa do artista,
sua tarefa é a de mudar o valor das coisas''.\footnote{Hélio Oiticica,
  ``Experimentar o experimental'', Torquato Neto e Waly Salomão (org.),
  \emph{Navilouca}, Rio de Janeiro, Edições Gernasa, 1974.} Oiticica
apontava assim, com outros artistas, para uma nova inscrição do
estético: a arte como intervenção cultural, em que o campo de ação é a
atividade coletiva que intercepta a subjetividade e a significação
social.

Nessa direção, a da experimentação que acentua a incorporação, na
literatura o destaque fica com o singular livro de José Agrippino de
Paula, \emph{PanAmérica}.\footnote{José Agrippino de Paula,
  \emph{PanAmérica}, Rio de Janeiro-GB, Tridente, jul. 1967. Capa de
  Antônio Dias. Texto de capa de Mário Schenberg. 2ª. ed. São Paulo, Max
  Limonad, 1988; 3ª. ed. São Paulo, Papagaio, 2001.} Nele circulam as
fantasmagorias da sociedade do espetáculo, os estilhaços da cultura e do
imaginário do consumo, encenação em que se observa a volatização do
simbólico, a corrosão das identidades, a reificação do desejo nas
obsessões eróticas e na pornografia. O que também aparecia com a mesma
radicalidade em \emph{Rito do amor selvagem}, de 1969. No prefácio da
reedição de 2001, Caetano Veloso lembra o impacto do livro antes do
aparecimento de suas canções tropicalistas -- uma informação importante,
pois esclarece ainda mais a concomitância do procedimento de
incorporação nas produções que foram identificadas como tropicalistas,
na música, no teatro e na literatura e, um pouco depois, no cinema dito
marginal e no horizonte das experiências contraculturais. Com efeito, é
evidente a sintonia entre o modo de enunciação em muitas dessas canções,
a narrativa de Agrippino, as imagens visuais de artistas da Nova
Figuração, particularmente de Antônio Dias, e a canção de Caetano Veloso
e a \emph{Tropicália} de Oiticica. As semelhanças são estruturais, de
linguagem e também enquanto operação de descentramento cultural:
construtivistas e dessacralizantes, recolocam as relações entre fruição
estética e crítica social fora dos parâmetros fixados pela oposição
entre experimentalismo e participação, enfatizando não os temas, mas os
processos e procedimentos. Opõe"-se assim, em outra direção, ao outro
importante romance de 1968: \emph{Quarup}, de Antonio Callado, modelo da
literatura participante, que enfatiza o poder da arte na conscientização
política como contribuição para efeitos de realização de utopias de
transformação social.\footnote{Antonio Calado, \emph{Quarup}, Rio de
  Janeiro, Civilização Brasileira, 1968.}

Já em l965, a publicação de \emph{Lugar público},\footnote{José
  Agrippino de Paula, \emph{Lugar Público}, Rio de Janeiro, Civilização
  Brasileira, 1965. Texto de capa de Carlos Heitor Cony. 2ª. ed. São
  Paulo, Papagaio, 2004} primeiro romance de Agrippino, foi
surpreendente, pois destoava das temáticas e técnicas usuais. Pintando
uma paisagem cultural na qual é possível notar ressonâncias da
literatura existencialista e ecos da \emph{beat generation}, dos cinemas
americano e italiano em circulação nos meios intelectuais e artísticos
sintonizados com o desejo de modernidade. A narrativa flui
ininterruptamente, sem divisão de capítulos e figurando aspectos
fragmentários da banalidade do cotidiano moderno na cidade de São Paulo.
Insipidez, maquinismo, velocidade, multidões, anúncios, cinema,
mitologias da cultura de massa são índices da cultura urbana da
sociedade industrial, que reapareceriam em \emph{PanAmérica}, e compõem
uma narrativa sem história, dessubjetivada.

Entretanto, se \emph{Lugar público} é um romance em que ainda se
reconhecem elementos da profundidade, embora não psicológica, da
narrativa moderna, \emph{PanAmérica} não é de fato um romance. O livro é
assim designado pelo autor: ``Epopeia de José Agrippino de Paula''.
Apresenta características comuns às vanguardas, próximas das
tropicalistas, como uma experiência isolada de ficção no Brasil, cuja
contundência provém em grande parte de ter dado à mistura de referências
culturais um corpo sensível tão emblemático quanto o das canções
tropicalistas e o de vários artistas plásticos. Não é à toa que a capa
da primeira edição é de Antônio Dias, com uma imagem dos seus violentos
quadros narrativos no quadro da Nova Figuração. Texto delirante
que finge um efeito de real, a epopeia de Agrippino funciona como uma
alucinação, uma fantasmagoria toda feita de cacos, de ``estilhaços da
cultura''.\footnote{Evelina Hoisel, \emph{Supercaos, os estilhaços da
  cultura em PanAmérica e Nações Unidas}, Rio de Janeiro, Civilização
  Brasileira, 1980.} Blocos narrativos descontínuos se sucedem,
construindo hipérboles de aspectos das mitologias contemporâneas:
sexualidade, luta política, astros cinematográficos, personagens dos
esportes, da política, são agenciados numa narrativa despsicologizada e
descentrada, irredutível a um painel ou a uma imagem totalizadora.
Procedendo por via expositiva, indiciada pelo uso reiterado da conjunção
``\emph{e}'', o campo onde a narrativa se institui é fragmentário e
lacunar. As referências e os fragmentos da cultura são articulados em
ritmo cinematográfico, com cortes e fusões. Escrita tóxica, violenta,
com excesso de imagens e reiteração dos mesmos elementos, induz o leitor
à desvalorização dos objetos designados, com que se dá a destruição da
própria imagem. Assim, pulverizando os códigos de produção e recepção,
reiterando o visível, hiperbolizando a representação, o texto
desmobiliza as expectativas do leitor que nele procuraria um sentido,
uma significação profunda, uma crítica. Exterioridade pura, a narrativa
corrói o sujeito da representação. O eu reiterado que o narrador
dissemina no texto não fixa nenhuma identidade, antes a pulveriza. Não
sendo posição de um sujeito, o eu é apenas um efeito enunciativo
submetido a um regime técnico, homólogo ao da narrativa cinematográfica.
Máquina histérica, a enunciação é ritmada pela repetição, o que pode ser
associado à forma industrial da produção cinematográfica.

Epopeia contemporânea do império americano, como disse Mário Schenberg
na apresentação da primeira edição, o livro tematiza mitologias da
cultura da sociedade industrial. Nessa narrativa ciclópica, os tipos
gerados pela indústria cinematográfica de Hollywood são apresentados
como naturais, quando são, na verdade, convencionais. Astros e estrelas,
intercalados pela aparição de políticos, esportistas e outros
personagens, entram e saem de cena, sem nada que justifique ou requeira
propriamente uma ação. Os atos e gestos que desenvolvem são típicos,
indiciando emblemas do imaginário imperialista. O narrador, nem herói,
nem anti"-herói, vaga por camas e outros cenários cinematográficos, às
vezes como um herói, logo desmentido, que quer destruir o império,
destruindo o gigante Joe DiMaggio e conquistando a bela Afrodite,
Marilyn Monroe, personagem"-ícone de Agrippino. Tomando a forma de uma
superprodução hollywoodiana, como \emph{Os dez mandamentos} de Cecil B.
de Mille, outro ícone, reconstruindo detalhes das filmagens, cenários,
processos e técnicas, expõe a produção da ilusão, como se fosse o
desenvolvimento de uma construção romanesca, que configurasse a epopeia
de conquista e destruição do grande império do norte. Mas as encenações
cinematográficas que apresentam as constelações do império são
alternadas com outras encenações, como que abastardando as referências:
são as cenas da outra América, que não se submete aos planos de uma
operação panamericana, referência clara à política norte"-americana de
intervenção em alguns países, sob a capa de uma operação pela paz, na
verdade de dominação, disfarçada de luta contra a propalada influência
comunista. Na epopeia, a única possibilidade de resistência é a
guerrilha, pois forma política atópica, desterritorializada, a única que
age, não com a força, mas com astúcia.

A referência à situação histórica brasileira é óbvia, alegoricamente
tratada. O golpe de 1964, as passeatas, a repressão do governo militar,
o surgimento da guerrilha urbana, o clima de terror, a identificação da
resistência ao regime com o Partido Comunista, são alguns dos índices.
Mas há outros, culturais, como o índio brasileiro na vitrine de uma
cidade americana, nu, enfeitado de penas e com o enorme e mole pênis
caído até o joelho, portanto exangue, desenergizado à custa da
exploração. Esse objeto exótico, imagem brasileira pronta para
exportação e consumo, é um raro signo motivado da narrativa, a única
manifestação, salvo engano, de um sujeito historicamente afirmado: ``Eu
sofria internamente, {[}\ldots{}{]} gritei de ódio''. Acoplado às referências
brasileiras, percebe"-se que, intencionalmente, a guerrilha estende"-se
para toda a América do Sul e Central, indiciando"-se nisto o despertar da
solidariedade latino"-americana, significada principalmente na figura
exemplar de Che Guevara.

Na apresentação de \emph{Rito do amor selvagem}, em 1969 -- encenação
multimídia inovadora, concebida por Agrippino e Maria Esther Stokler a
partir de alguns fragmentos da peça \emph{Nações Unidas}, escrita em
1966, ainda inédita -- Agrippino caracteriza o processo de composição do
texto e da encenação como mixagem, por analogia com o que no cinema é a
mistura de várias faixas de som, diálogos, ruídos e música; nele a
mistura dos meios, de diversas mídias, articulam informações,
fragmentos, na simultaneidade. A falta de fé no poder da palavra, diz
ele, o levou ao que denominou ``texto de desgaste'', todo calcado em
estereótipos, restos e cacos da cultura de consumo,
significantes"-objetos industriais prontos para a circulação, em que o
desejo é reificado. É o mesmo processo da composição de
\emph{PanAmérica}, em que uma ritualização sem fundo fixa como realidade
a simples aparência, substituindo os valores simbólicos da cultura e a
profundidade da experiência interior das tramas romanescas por pura
exterioridade de acontecimentos que se transformam ícones ou
emblemas.\footnote{Cf. Celso Favaretto, ``A outra América'',
  \emph{Jornal de Resenhas}, n. 75, 9 jun. 2001. Reproduzido em:
  Milton do Nascimento (org.), \emph{Jornal de Resenhas,} v. III, São
  Paulo, Discurso Editorial, 2002, pp. 2.155-7.}

Assim, a atitude configurada nas produções aqui tomadas como exemplares,
além de conjugar a reversão artística e o interesse político, enfim, as
dimensões ética e estética, as transformações da arte, a renovação da
sensibilidade e a participação coletiva, implicava o redimensionamento
cultural dos protagonistas das ações. As proposições visavam liberar as
atividades do ilusionismo, para que as ações funcionassem como
intervenção nos debates do tempo. De modo que, o campo de ação das
atividades não se reduzia à crítica do sistema da arte, mas sim se
inscrevia como atividade coletiva, visionária, em que se interceptavam a
produção de novas subjetividades e a significação social das ações.
Portanto, a desestetização processada nesses âmbitos para comportamentos
não significava uma valorização simples das sensações e dos afetos como
oposição ao suposto e genérico racionalismo atribuído aos modos de
compreender as significações assumidas na arte no Ocidente moderno.
Visava, antes, o devir da experiência, em que a totalização do vivido
levaria necessariamente à transmutação das relações entre arte e vida e,
portanto, dos indivíduos, por meio da transformação da arte em atividade
cultural, por efeito da multiplicação e da ``expansão celular''. Aí
então, nos acontecimentos da vida ``como manifestação criadora'',
brilharia o esplendor do sentido, encarnado em situações, indivíduos,
processos e comportamentos que desbordariam das regras
institucionalizadas do viver"-em"-sociedade, em favor de um
viver"-coletivo. Conceituais e sensoriais, esses acontecimentos
materializariam uma imagem do pensamento e da existência que
valorizariam situações instáveis e indeterminadas, de fim impreciso,
típicas das experiências exemplares, simbólicas, nas quais coexistem
intensidade de sentido, convicção e violência:
transformabilidade.\footnote{Cf. ``60/70: viver a arte, inventar a
  vida'', Lisette Lagnado (org.), \emph{27ª. Bienal de São Paulo:
  Seminários}, Rio de Janeiro, Cobogó, 2008, pp. 240-9.}

\textbf{60/70: VIVER A ARTE, INVENTAR A VIDA} \footnote{Catálogo da
  \emph{27ª. Bienal de São Paulo: Seminários}, 2006\emph{,} Lisette
  Lagnado (org.), Rio de Janeiro, Cobogó, 2008, pp. 240-9.}

Houve um tempo no Brasil, no início dos anos 1960, em que se alimentou a
ilusão de que a conscientização e a mobilização política do povo acerca
dos problemas da realidade nacional, tendo em vista a sua transformação,
poderiam ser impulsionadas por projetos artístico"-culturais. Foi um
tempo de onipotência e grande generosidade, mas também, com a derrota de
1964, de frustração das paixões revolucionárias. Houve depois um tempo,
de 1965 a 1968, em que se apostou nas virtudes e na eficácia imediata da
indignação, da agressão, do escândalo, da irreverência e da violentação,
conformadas por ações políticas e experimentações artísticas radicais.
Foi o tempo da revisão e da crítica dos projetos culturais que tinham
siderado os debates até 1964, notabilizando"-se por uma extraordinária
proliferação de inventos, interrompida por uma nova investida repressiva
do regime, com o AI-5. E houve ainda um tempo, até meados dos anos 1970,
em que o interesse de transformação imediata e totalizante da realidade
nacional foi em parte deslocado por manifestações culturais alternativas
de diversos matizes. Em uma delas, a contracultural, o desejo de
transmutação total da vida, articulado por um pensamento que se queria
fundado em uma nova sensibilidade, imaginou a possibilidade de
reinvenção da vida por meio de uma atitude feita de candura, prazer e
êxtase que passaria ao largo das contingências sociais, morais,
religiosas, políticas e artísticas instituídas. Foi o tempo da floração
de experiências comunitárias e de acontecimentos artísticos e coletivos
marcados pelo desejo de renovação da vida. Mas foi também o tempo de
outras experiências alternativas, mais complexas, que, além de incluírem
a nova sensibilidade cultural, exploraram possibilidades experimentais
mais sofisticadas na arte e nos comportamentos, compondo uma atitude que
saltava do imbricamento de modernidade e marginalidade.

Entre o início da década de 1960 e meados dos anos 1970, essas posições
extremas tensionaram a cultura, configuradas em formas e imagens
específicas de exercício do inconformismo ético"-estético -- inerente à
atitude básica de recusa e negação dos valores sociais e modo de vida
imperantes, foi materializado em uma ampla gama de ações, da militância
revolucionária, às vezes violenta, à estetização da revolta. Em todo
esse percurso, uma ideia, uma atitude, também conceito e operação,
ativou as práticas culturais: a \emph{participação}. Ela retinha o
essencial da recusa, do espírito contestador que atravessou as duas
décadas -- ora respondendo imediatamente, por expressões diversas e
matizadas, à repressão e à censura do regime militar; ora recusando os
imperativos da modernização, os dispositivos tecnológicos e industriais
de relacionamento pessoais, sociais e com a natureza; ou afirmando o
desejo de mudar a vida, de reinventar o que tinha sido rebaixado,
abrindo"-se às possibilidades ainda não exploradas da atitude moderna.

Rememorar a metamorfose e as figurações dessa atitude, na diversidade
das circunstâncias culturais, permite pensar o mito que as motivava: o
desejo de uma sociedade justa, imaginada no horizonte de uma
sociabilidade que incluía o sentimento de comunidade e solidariedade
como fundamento das mudanças em direção à solução das desigualdades.
Nessa trajetória, ocorre a passagem da ética da participação entendida
como imperativo histórico -- implicando responsabilidade social e formas
determinadas de comprometimento político -- para uma outra posição, de
uma ética não imperativa, em que a participação coincidia com a
transmutação pessoal. Essas duas direções prioritárias, a princípio
contrárias, supunham modos diversos de exercício de uma estética da
vida; supunham modos de existência e de estilos de vida distintos: da
invenção de possibilidades de vida fundadas ora no sentimento da
história ora no da comunhão afetiva com o universo.

Nos anos 1960, as esperanças fervorosas de transformação política e
social, formuladas em projetos artístico"-culturais, respondiam à crença
de que a arte capacitaria o homem para compreender, suportar e mesmo
modificar a realidade. Contudo, a desconfiança nas formas de
insubordinação derivadas dessa posição se tornaram relevantes depois de
1964. A conjunção de experimentalismo artístico e crítica social
produziu variadas expressões artísticas, no limite emblematizadas pela
arte de protesto e pelo tropicalismo, que redimensionaram a atitude e as
ações culturais de recusa. No início dos anos 1970, na complexa e
híbrida situação artístico"-cultural, em que se mesclavam ideias e
práticas tropicalistas, elementos provenientes do \emph{underground}
internacional e da racionalidade cultural moderna, disseminavam"-se uma
atitude e manifestações artístico"-comportamentais motivadas pelo desejo
de mudar a vida, que mesmo quando em chave neorromântica, como a da
contracultura, centrava"-se na recusa da totalidade da vida burguesa e,
particularmente, da sociedade tecnológico"-industrial. O apelo político
não estava contudo ausente, mesmo diante da repressão do regime, mas se
tratava de uma outra política, que apostava nas vivências comunitárias e
de grupos como condição para a descoberta e a abertura de novos espaços
em que se articularia uma nova imagem coletiva da humanidade e relações
não"-opressivas entre indivíduos.

É no deslocamento da arte das obras para os processos de criação que se
localiza a pedra de toque das transformações que tinham no horizonte o
nexo entre arte e vida, como estetização ou como ``artealização'' da
vida, conforme se entenda as relações de arte e vida.\footnote{Cf. Alain
  Roger, \emph{Nus et paysages -- Essai sur la fonction de l'art.}
  Paris: Aubier, 1978.} A substituição das promessas da arte das obras
por uma arte de viver implicava a crítica da autonomia da arte e da obra
de arte, em favor de proposições abertas, com ênfase na criação
coletiva, mesmo quando, ambiguamente, ocorria uma estetização da vida
cotidiana pela integração dos produtos artísticos ao mercado e ao
consumo de bens culturais.

Nos anos 1970, a mitologia da liberação, do prazer e do desejo pretendia
articular uma atitude que coincidia com a estetização da vida -- mudança
dos modos de vida, dos costumes, dos sentidos, com ênfase no consumo de
drogas, no culto do corpo, no sexo, na vestimenta, nas vivências
comunitárias, na música, no misticismo oriental ou nas práticas
marginalizadas, como a umbanda e o candomblé -- visando a um alcance
planetário, com a atenuação de fronteiras de todo tipo: raciais,
culturais, políticas etc. Diferentemente da atitude revolucionária dos
anos 1960, empenhada em transformar a realidade e o mundo, por meios
políticos convencionais ou, no limite, por meio da guerrilha, a atitude
contracultural imaginava uma transformação total das pessoas, inclusive
por meio de uma espécie de revolução psicodélica, com a expansão da
sensibilidade. Evidentemente, revolução limitada aos extratos burgueses
da sociedade.

O deslocamento da arte comprometida com a transformação da realidade
nacional, em que a participação tornara"-se um imperativo para uma arte
que colocava a ênfase nas mudanças de comportamento, ambas interpretando
o que se passava \emph{entre} a arte e a vida, teve o seu ponto de
inflexão nos anos 1967-68 -- o momento tropicalista da cultura
brasileira. Ao colocar em questão as respostas elaboradas pela
modernização e pela política do governo militar, as artes de vanguarda
radicalizaram as propostas e as experiências que vinham se processando
desde o final de 1964. Nas artes plásticas, entre as mostras Opinião 65
e Nova Objetividade Brasileira (1967), nos trabalhos de grupos e nas
produções individuais, surgiram os signos de uma produção diversificada
que respondia à necessidade de inventar maneiras mais eficazes de
articular a modernidade vanguardista, os imperativos do contexto
sociopolítico brasileiro e a emergência de novos comportamentos.
Tratava"-se, naquele tempo, de propor novamente a arte como modalidade de
intervenção na realidade; mais propriamente, em aspectos específicos da
realidade, como por exemplo no sistema de produção cultural e nas
comunicações de massa. A totalidade aparecia por alusões, frequentemente
sob o modo da figuração alegórica. Foram a antiarte ambiental de Hélio
Oiticica e a tropicália dos músicos baianos que produziram as indicações
mais inventivas e eficazes das transformações que corroeram as
expectativas usuais sobre os efeitos esperados do comprometimento
político"-social das artes -- inclusive pela emergência nessas práticas
do vivencial antes apenas idealizado, no mesmo nível das demais
questões. Juntamente com significativas produções do teatro (\emph{O rei
da vela}, do Oficina, 1967), do cinema (\emph{O bandido da luz
vermelha,} de Rogério Sganzerla, 1968\emph{)} e da literatura
(\emph{PanAmérica,} de José Agripino de Paula, 1967), a música
tropicalista e a antiarte ambiental de Oiticica, especialmente o projeto
ambiental \emph{Tropicália} (1967?), promoveram uma crítica dos modos e
lugares institucionalizados de criação, evidenciação e circulação da
arte, e a incorporação dos novos comportamentos que estavam sendo
difundidos.

Naquele tempo, uma arte da ação, de convite ou exigência de
participação, foi problematizada, pois a rearticulação geral do campo
produzida pela intervenção tropicalista tornara uma boa parte daquela
arte irrecuperável pelo princípio da representação, ainda o fundamento
dos dispositivos artísticos de mobilização. Essas experiências
configuravam novos modos de sentir, de se relacionar, de agir
socialmente, com que pretendiam induzir novas formas da subjetividade,
inclusive política, pelo entendimento que faziam da fusão entre arte e
vida. Tempos de combate, tempos de promessas emancipatórias, muito
diversos dos tempos recentes, da desilusão histórica. Tratava"-se então
de inventar proposições, soluções imaginativas que, por uma ação que nem
sempre visava a resultados esperados por efeito da conscientização,
deveriam distender as formas da experiência. Lembrando algumas ideias de
Michel Foucault, tratava"-se de conceber a vida como arte, implicando a
constituição de modos de existência, de estilos de vida, que relevassem
da estética e da política. Imbricamento, portanto, de ética e estética,
como queriam os artistas dos anos 1960 -- visionários, que enxergavam
nesse modo de generalização da arte a possibilidade de reinvenção da
política e da vida. E esse imbricamento, como se sabe, princípio e
procedimento moderno, implicava uma intervenção no próprio coração do
ato artístico: pois o novo, o que diferencia e abre o vulto da
significação, é ruptura, abolição da representação, da forma eleita,
inventor da vida nova. Busca política, isto é, busca do que é ``comum'',
procura ``das reconfigurações do sensível comum'', fraturas que Jacques
Rancière entende como contribuição ``para a formação de coletivos de
enunciação que repõem em questão a distribuição dos papéis, dos
territórios e das linguagens {[}...{]} desses sujeitos políticos que
recolocam em causa a partilha já dada do sensível''.\footnote{Jacques
  Rancière, \emph{A partilha do sensível,} São Paulo, Ed. 34-Exo, 2005,
  pp. 60-1.} Embora às vezes ingênuos, pensados hoje retrospectivamente,
os projetos e as ações das artes dos anos 1960, enquanto imaginavam um
modo solidário de vida social, alegorizado em suas experiências,
consideravam que as ações derivadas das propostas e dos programas eram
já, de uma maneira ou de outra, agentes efetivos de transformação das
relações intersubjetivas e coletivas. Acreditava"-se, quase sempre, no
valor simbólico das ações, na força do instante e do gesto. Ora, esses
atos eram produzidos. Substituía"-se o mito da criação artística pela
ideia de que a invenção é trabalho, é produção. Considerava"-se, assim, a
arte um trabalho que contribuiria para realizar a ``transformação do
pensamento em experiência sensível da comunidade''.\footnote{Ibidem, p.
  67.}

Tomemos como exemplar das propostas e ações dos anos 1960 a maneira como
Oiticica propôs a participação coletiva. A sua antiarte ambiental, além
de conceito mobilizador para conjugar a reversão artística e o interesse
político, as dimensões ética e estética, a superação da arte, a
renovação da sensibilidade e a participação, implicava o
redimensionamento cultural dos protagonistas das ações, de artistas e de
público. As proposições visavam liberar as atividades do ilusionismo
para que as ações funcionassem como intervenção nos debates do tempo. As
propostas estéticas não se desligavam da intervenção cultural. Pois,
para Oiticica, o campo de ação de sua atividade não se reduzia à crítica
ao sistema da arte: inscrevia"-se como uma atividade coletiva, em que se
interceptavam a produção de novas subjetividades e a significação social
das ações. Como ele dizia, não visava com a antiarte à criação de um
``mundo estético'', pela aplicação de novas estruturas artísticas ao
cotidiano, nem simplesmente diluir as estruturas no cotidiano, mas,
acima de tudo, transformar os participantes ``proporcionando"-lhes
proposições abertas ao seu exercício imaginativo'', de modo a fazer dele
``objetivo em seu comportamento ético"-social''. Tratava"-se, portanto, de
uma outra inscrição do estético: o artista como motivador da criação; a
arte como intervenção cultural. O imaginário que conduzia o trabalho
experimental de Oiticica é aquele que se interessa pela função simbólica
das atividades -- com a consequente suplantação da imaginação pessoal em
favor de um imaginativo coletivo -- desligando"-se portanto dos
tradicionais interesses pelos simbolismos da arte. Decorria daí que as
ações relevantes deveriam supor uma adequada perspectiva crítica para a
identificação das práticas culturais com efetivo poder de transgressão
-- o que, por sua vez, proviria da confrontação dos participantes com as
situações culturais, sociais, políticas, artísticas determinadas. Assim,
inconformismo estético e inconformismo social coincidiriam,
estabelecendo conexões inéditas entre o individual e o coletivo, de modo
que a circularidade entre experiência pessoal e experiência artística
atingiria uma outra ordem do simbólico, redefinindo o ponto de vista
estético pelo deslocamento do individual e do social da atividade
artística.

Em \emph{Éden}, o campo experimental construído em 1969, em Londres,
Oiticica condensou a ideia geradora e a redefinição da arte que vinha
efetuando desde os inícios dos anos 1960, tendo em vista uma concepção
de estar no mundo, sugerindo, com a proposição visionária do
\emph{crelazer}, um ambiente total comunitário. Nessas proposições
ambientais, Oiticica configurou a sua poética do instante e do gesto,
consignando a concepção de arte como estado de mudanças de comportamento
teorizada em sua proposição do \emph{suprassensorial}. A extensão da
arte na vida, a proposta de uma criatividade generalizada, liberada pela
conquista do ``espaço real'' no \emph{Parangolé}, o levou à concepção de
``estruturas germinativas'' -- âmbitos para comportamentos, em que a
tônica sensorial desliga os efeitos do político com função imediatista,
relativizam a anterior ênfase no conceitual e no procedimental, exigidas
para a efetivação da diluição do estrutural, da superação da pintura, da
obra e da arte, instaurando a arte nos fios do vivencial. Portanto,
essas estruturas são novos âmbitos para os ``exercícios imaginativos''
surgidos do tensionamento entre o conceitual e o ``fenômeno
vivo''.\footnote{Cf. Luciano Figueiredo, Lygia Pape e Waly Salomão
  (org.), \emph{Aspiro ao grande labirinto,} seleção de textos de Hélio
  Oiticica, Rio de Janeiro, Rocco, 1986, pp. 102 e ss.}

No lugar do equívoco patente na mistificação do vivido proveniente da
supervalorização de experiências descondicionantes e do simples elogio
da espontaneidade perceptiva e afetiva, Oiticica propõe as células
germinativas como fundação de estruturas, ou células"-comportamento, que
implicariam o esperado redimensionamento cultural dos participantes.
Portanto, a desestetização processada nesses âmbitos para comportamentos
não significaria uma valorização simples das sensações e dos afetos como
oposição ao suposto e genérico racionalismo atribuído aos modos de
compreender as significações assumidas na arte no Ocidente moderno.
Visava, antes, o devir da experiência, em que a totalização do vivido
levaria necessariamente à transmutação das relações entre arte e vida e,
portanto, dos indivíduos, por meio da transformação da arte em atividade
cultural, por efeito da multiplicação e da ``expansão celular''. Então,
nos acontecimentos da vida ``como manifestação criadora'', brilharia o
esplendor do sentido, encarnado em situações, indivíduos, processos e
comportamentos que desbordariam das regras institucionalizadas do
viver"-em"-sociedade, em favor de um viver"-coletivo. Conceituais e
sensoriais, esses acontecimentos materializariam uma imagem do
pensamento e da existência que valorizariam situações instáveis e
indeterminadas, de fim impreciso, típicas das experiências exemplares,
simbólicas, nas quais coexistem intensidade de sentido, convicção e
violência: transformabilidade. Essa poética do instante e do gesto não
visa aos simbolismos da arte mas à simbólica dos estados de
transformação. Assim entendidas, as ideias e proposições de Oiticica
encontrariam nas décadas seguintes plena atualidade e inúmeras
atualizações.

Pode"-se fazer uma analogia entre a poética do instante e do gesto de
Oiticica com aquilo que Roland Barthes chamou de o ``espaço do
viver"-junto''.\footnote{Roland Barthes, \emph{Como viver junto}, São
  Paulo, Martins Fontes, 2003, pp.~153-4.} Nos \emph{Ninhos} (1970-), em
todas as suas ambientações, Oiticica queria gerar espaços de
proximidade, marcados pelo tato, pelo toque, constituindo o que Barthes
denomina um ``microterritório'', uma ``rede polifônica de todos os
ruídos familiares'', onde haveria para Oiticica ``calor ambiental''.
Reterritorializante, o viver"-junto é, para Barthes, um fato
espacial,\footnote{Ibidem, p.~11.} mas também temporal, já que as
mutações da temporalidade moderna são indissociáveis das transformações
do espaço moderno. Para Oiticica, a modalidade de experiência engendrada
nesses espaços pode levar os participantes ao exercício de vivências que
relevam a invenção da vida como manifestação criadora. Esse espaço gera
uma ``comunidade idílica, utópica: espaço sem recalque'', pois ``numa
comunidade, há escuta erótica, escuta do prazer que me chama e do qual
sou excluído'', diz Barthes.\footnote{Ibidem, pp.~156-7.} Portanto, esse
espaço em que a vida se reinventa é, para ambos, o Éden, circunscrição
ideal da comunidade, do viver"-junto.\footnote{Ibidem, p.~95.}

Tal ideia, que se estendeu do final dos anos 1960 até meados da década
de 1970, inscreveu as categorias de \emph{marginalidade} e de \emph{nova
sensibilidade} como responsáveis pelas ações e vivências que se
pretendiam livres das normatizações cotidianas e institucionais. A arte
e os comportamentos nos fios do vivencial substituem a aderência, na
tradição, à experiência das obras de arte. A ênfase no vivencial é
sintoma de que na cultura moderna a perda de certa modalidade de
experiência e o engendramento de outra postula uma outra temporalidade
-- a que contempla a multiplicidade, a simultaneidade, o transitório e o
precário, adequada aos novos comportamentos e vivências.
Experimentalismo, invenção, nova sensibilidade e marginalidade são os
signos, até mesmo conceitos operacionais, das imaginadas transformações
da arte e da vida, agenciadas no horizonte de uma ``estética da
curtição''.

A contracultura no Brasil, ao mesmo tempo em que acolhia as indicações
da vaga internacional do \emph{underground}, trouxe também contribuições
para o desenvolvimento de uma produção artística e cultural de grande
relevância para a abertura da contemporaneidade. Essa produção, muito
complexa, resultou da extensão das práticas tropicalistas, na arte, na
cultura e nos comportamentos e, também, na gestação de renovadas formas
de resistência à repressão e à censura do regime. A oposição à
racionalidade da modernização conservadora e ao controle social dos
comportamentos e das expressões artístico"-sociais diferia da
contestação, da denúncia e da exortação típicas dos anos 1960. Na
esteira da atividade tropicalista, a contestação não se fazia
explicitamente, mas centrada no gesto subversivo cuja eficácia estava no
embaralhamento das normas e regras que condicionavam a vida individual e
social, visando acentuar o funcionamento real, isto é, controlador, das
instituições. A transformação interior, às vezes mística, e a das
condutas cotidianas comporiam um só movimento em direção a uma espécie
de revolução pacífica dos modos de vida.

Apesar das inegáveis posturas regressivas, é preciso destacar a
importância conferida nas experiências alternativas aos signos e às
vivências das modalidades culturais postas em evidência pelo
descentramento detonado pelo tropicalismo. De fato, incluíram não só
ideias, vivências e experiências dos orientalismos, do movimento das
mulheres, da liberação sexual, do pacifismo, dos negros, dos índios, do
ambientalismo e da ecologia, das drogas, das novas formas de discursos e
relacionamentos amorosos, das linguagens, características comuns ao
\emph{undergorund} internacional, mas também, como uma marca
especificamente brasileira, o interesse pela umbanda e pelo candomblé,
erigidos em práticas contraculturais, e até de resistência à cultura
institucionalizada e suas manobras repressivas, valorizadas enfim
sobretudo por sua marginalidade, social, política, cultural e religiosa.

As variáveis artísticas e culturais trazidas pelas práticas
alternativas, devedoras da abertura propiciada pela atividade
tropicalista, interferiram decisivamente na situação cultural dos anos
1970, contribuindo basicamente em duas direções. De um lado, no
repensamento e redirecionamento das expressões políticas da arte, dada a
inviabilização dos modos elaborados na década anterior. De outro,
colaborando para repensar o lugar da vasta e complexa produção artística
em desenvolvimento -- particularmente das novas modalidades
experimentais, mormente conceituais -- em função da situação da cultura
surgida do alinhamento do país aos mais recentes desígnios do
capitalismo, com suas repercussões na produção e consumo de cultura. As
produções pós"-tropicalistas passaram a incluir, sem preconceitos, nas
experimentações, na teoria e na crítica, pressupostos, regras e técnicas
das linguagens dos sistemas de comunicação e de outras procedências. Com
isso, frequentemente essa arte jogava com o ludismo, a estranheza e a
reflexividade, principalmente com a dificultação da percepção da forma e
com a incomunicabilidade -- com que era frequentemente acusada de
esoterismo.

\begin{quote}
Assim, a produção alternativa dos anos 1970, mesmo a contracultural,
apesar de seu neorromantismo, manteve, por meio de ideias e práticas
tropicalistas, relações, embora ambíguas, com as posições
ético"-estéticas delineadas nos anos 1960. De um lado, retendo o impulso
experimental, a sofisticação técnica, a tematização dos problemas
gerados pela modernidade cultural e, de outro, enfatizando a
sensorialidade, o caráter simbólico dos gestos, as experiências de
limite, os comportamentos renovados, acaba por ensaiar, entre a evasão e
a integração ao sistema, novas possibilidades de crítica da cultura.
Pretendendo superar o empenho com a participação -- desinteressando"-se
da temática da ``realidade brasileira'' que havia siderado os debates
dos anos 1960 --, situa"-se no horizonte crítico da descentralização e do
hibridismo cultural.

Vivendo sob o signo da parcialidade, pela valorização do fragmento em
detrimento do todo, as experiências alternativas contribuíram para o
redimensionamento das relações entre produção artística, fruição e
público. A recepção não mais provinha da conaturalidade com os temas,
motivos e expectativas de redenção social, prometidas pelo mito da arte
que totalizava o real, mas do reconhecimento das pessoas envolvidas, dos
âmbitos do desejo, da reciprocidade, o que pressupunha novas formas de
subjetividade e um outro entendimento do ideal de convivência social,
grupal e inter"-individual.
\end{quote}

Evidentemente, as experiências alternativas, particularmente a
contracultural, foram alvo de fortes ressalvas ético"-políticas,
principalmente por parte de setores comprometidos com os projetos de
participação política dos anos 1960 -- que as tomavam como expressão
cabal de alienação política e produto típico do vazio cultural
ocasionado pelo \versal{AI}"-5. É certo que, fenômeno complexo, ambíguo, feito de
experimentação, incomunicabilidade e adoção de signos e processos da
cultura de consumo, reterritorializou o espaço artístico"-cultural.
Diferia, contudo, da territorialização que se processava: a tentativa,
que se mostraria ilusória, de constituição de um verdadeiro sistema de
arte e de um consistente mercado de arte, consentâneos à modernização
econômica e cultural do país.

É nesse quadro, já marcado pelos primeiros sinais políticos de
redemocratização, que as experiências alternativas, principalmente as
contraculturais, se diluíram. O destino delas foi, contudo, ambíguo.
Seus despojos foram, em parte, recuperados pelo sistema cultural
industrial. Mas parte significativa, principalmente a abertura dos novos
modos de vida, foi incorporada como elemento novo da experiência
cultural, inscrevendo os signos vivos de uma cultura em trânsito, entre
o moderno e o contemporâneo.
